<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<couplets>
    <couplet id="738">
        <chapter id="74">
            <inEnglish>The Land</inEnglish>
            <inTamil>நாடு</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> பிணியின்மை செல்வம் விளைவின்பம் ஏமம்</firstLine>
        <secondLine>அணியென்ப நாட்டிற்கிவ் வைந்து </secondLine>
        <muva> நோயில்லாதிருத்தல், செல்வம், விளை பொருள், வளம், இன்பவாழ்வு, நல்ல காவல் இந்த ஐந்தும் நாட்டிற்கு அழகு என்று கூறுவர். </muva>
        <solomon> நோய் இல்லாமை, செல்வம், விளைச்சல், மகிழ்ச்சி, நல்ல காவல் இவை ஐந்தும் ஒரு நாட்டிற்கு அழகு என்று நூலோர் கூறுவர். </solomon>
        <kalaignar> மக்களுக்கு நோயற்ற வாழ்வு, விளைச்சல் மிகுதி, பொருளாதார வளம், இன்ப நிலை, உரிய பாதுகாப்பு ஆகிய ஐந்தும் ஒரு நாட்டுக்கு அழகு எனக் கூறப்படுபவைகளாகும் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> A country's jewels are these five: unfailing health,</firstLine>
            <secondLine>Fertility, and joy, a sure defence, and wealth </secondLine>
            <explanation> Freedom from epidemics, wealth, produce, happiness and protection (to subjects); these five, the learned, say, are the ornaments of a kingdom </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="732">
        <chapter id="74">
            <inEnglish>The Land</inEnglish>
            <inTamil>நாடு</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> பெரும்பொருளாற் பெட்டக்க தாகி அருங்கேட்டால்</firstLine>
        <secondLine>ஆற்ற விளைவது நாடு </secondLine>
        <muva> மிக்க பொருள் வளம் உடையதாய், எல்லோரும் விரும்பத்தக்கதாய் கேடு இல்லாததாய், மிகுதியாக விளைபொருள் தருவதே நாடாகும். </muva>
        <solomon> மிகுந்த பொருளை உடையது; அதனால் அயல்நாட்டாரால் விரும்பப்படுவது; பெரும் மழை, கடும் வெயில், கொடு விலங்கு, தீய பறவைகள், முறையற்ற அரசு ஆகிய கேடுகள் இல்லாதது; அதிக விளைச்சலை உடையது; இதுவே நாடு. </solomon>
        <kalaignar> பொருள் வளம் நிறைந்ததாகவும், பிறர் போற்றத் தக்கதாகவும், கேடற்றதாகவும், நல்ல விளைச்சல் கொண்டதாகவும் அமைவதே சிறந்த நாடாகும் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> That is a 'land' which men desire for wealth's abundant share,</firstLine>
            <secondLine>Yielding rich increase, where calamities are rare </secondLine>
            <explanation> A kingdom is that which is desire for its immense wealth, and which grows greatly in prosperity, being free from destructive causes </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="737">
        <chapter id="74">
            <inEnglish>The Land</inEnglish>
            <inTamil>நாடு</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> இருபுனலும் வாய்ந்த மலையும் வருபுனலும்</firstLine>
        <secondLine>வல்லரணும் நாட்டிற் குறுப்பு </secondLine>
        <muva> ஊற்றும் மழையும் மாகிய இருவகை நீர்வளமும், தக்கவாறு அமைந்த மலையும் அந்த மலையிலிருந்து ஆறாக வரும் நீர் வளமும் வலிய அரணும் நாட்டிற்கு உறுப்புகளாகும். </muva>
        <solomon> ஆற்றுநீரும், ஊற்றுநீரும் உயரமும் அகலமும் உடைய வாய்ப்பான மலையும், மழை நீரும், அழிக்க முடியாத கோட்டையும் நாட்டிற்குத் தேவையான உறுப்புகளாம். </solomon>
        <kalaignar> ஆறு, கடல் எனும் இருபுனலும், வளர்ந்தோங்கி நீண்டமைந்த மலைத் தொடரும், வருபுனலாம் மழையும், வலிமைமிகு அரணும், ஒரு நாட்டின் சிறந்த உறுப்புகளாகும் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> Waters from rains and springs, a mountain near, and waters thence;</firstLine>
            <secondLine>These make a land, with fortress' sure defence </secondLine>
            <explanation> The constituents of a kingdom are the two waters (from above and below), well situated hills and an undestructible fort </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="731">
        <chapter id="74">
            <inEnglish>The Land</inEnglish>
            <inTamil>நாடு</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> தள்ளா விளையுளும் தக்காரும் தாழ்விலாச்</firstLine>
        <secondLine>செல்வருஞ் சேர்வது நாடு </secondLine>
        <muva> குறையாத விளைபொருளும் தக்க அறிஞரும் கேடில்லாத செல்வம் உடையவரும் கூடிப் பொருந்தியுள்ள நாடே நாடாகும். </muva>
        <solomon> குறையாத உற்பத்தியைத் தரும் உழைப்பாளர்களும், அற உணர்வு உடையவர்களும், சுயநலம் இல்லாத செல்வரும் சேர்ந்து வாழ்வதே நாடு. </solomon>
        <kalaignar> செழிப்புக் குறையாத விளைபொருள்களும், சிறந்த பெருமக்களும், செல்வத்தைத் தீயவழியில் செலவிடாதவர்களும் அமையப்பெற்றதே நல்ல நாடாகும் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> Where spreads fertility unfailing, where resides a band,</firstLine>
            <secondLine>Of virtuous men, and those of ample wealth, call that a 'land' </secondLine>
            <explanation> A kingdom is that in which (those who carry on) a complete cultivation, virtuous persons, and </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="739">
        <chapter id="74">
            <inEnglish>The Land</inEnglish>
            <inTamil>நாடு</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> நாடென்ப நாடா வளத்தன நாடல்ல</firstLine>
        <secondLine>நாட வளந்தரு நாடு </secondLine>
        <muva> முயற்சி செய்து தேடாமலேயே தரும் வளத்தை உடைய நாடுகளைச் சிறந்த நாடுகள் என்று கூறுவர், தேடிமுயன்றால் வளம் தரும் நாடுகள் சிறந்த நாடுகள் அல்ல. </muva>
        <solomon> தன் மக்கள் சிரமப்படாமல் இருக்க அதிக உற்பத்தியைத் தருவதே நாடு என்று நூலோர் கூறுவர்; தேடிவருந்திப் பெறும் நிலையில் இருப்பது நாடு அன்று. </solomon>
        <kalaignar> இடைவிடாமல் முயற்சி மேற்கொண்டு வளம் பெறும் நாடுகளைவிட, இயற்கையிலேயே எல்லா வளங்களையும் உடைய நாடுகள் சிறந்த நாடுகளாகும் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> That is a land that yields increase unsought,</firstLine>
            <secondLine>That is no land whose gifts with toil are bought </secondLine>
            <explanation> The learned say that those are kingdom whose wealth is not laboured for, and those not, whose wealth is only obtained through labour </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="733">
        <chapter id="74">
            <inEnglish>The Land</inEnglish>
            <inTamil>நாடு</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> பொறையொருங்கு மேல்வருங்கால் தாங்கி இறைவற்</firstLine>
        <secondLine>கிறையொருங்கு நேர்வது நாடு </secondLine>
        <muva> (மற்ற நாட்டு மக்கள் குடியேறுவதால்) சுமை ஒரு சேரத் தன் மேல் வரும் போது தாங்கி, அரசனுக்கு இறைபொருள் முழுதும் தர வல்லது நாடாகும். </muva>
        <solomon> போர், இயற்கை அழிவு ஆகியவற்றால் மக்கள் பிற நாடுகளில் இருந்து வந்தால் அந்த பாரத்தையும் தாங்கும்; தன் அரசிற்குத் தான் தரவேண்டிய வரியையும் மகிழ்வோடு தரும்; இதுவே நாடு. </solomon>
        <kalaignar> புதிய சுமைகள் ஒன்றுணிரண்டு வரும் போதும் அவற்றைத் தாங்கிக் கொண்டு, அரசுக்குரிய வரி வகைகளைச் செலுத்துமளவுக்கு வளம் படைத்ததே சிறந்த நாடாகும் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> When burthens press, it bears; Yet, With unfailing hand</firstLine>
            <secondLine>To king due tribute pays: that is the 'land' </secondLine>
            <explanation> A kingdom is that which can bear any burden that may be pressed on it (from adjoining kingdoms) and (yet) pay the full tribute to its sovereign </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="734">
        <chapter id="74">
            <inEnglish>The Land</inEnglish>
            <inTamil>நாடு</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> உறுபசியும் ஓவாப் பிணியும் செறுபகையும்</firstLine>
        <secondLine>சேரா தியல்வது நாடு </secondLine>
        <muva> மிக்க பசியும், ஓயாத நோயும் (வெளியே வந்து தாக்கி) அழிவு செய்யும் பகையும் தன்னிடம் சேராமல் நல்ல வகையில் நடைபெறுவதே நாடாகும். </muva>
        <solomon> மிகுந்த பசி, நீங்காத நோய், வெளியில் இருந்து வந்து தாக்கும் பகை ஆகிய இவை இல்லாமல் இருப்பது நாடு. </solomon>
        <kalaignar> பசியும், பிணியும், பகையுமற்ற நாடுதான் சிறந்த நாடு எனப் பாராட்டப்படும் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> That is a 'land' whose peaceful annals know,</firstLine>
            <secondLine>Nor famine fierce, nor wasting plague, nor ravage of the foe </secondLine>
            <explanation> A kingdom is that which continues to be free from excessive starvation, irremediable epidemics, and destructive foes </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="735">
        <chapter id="74">
            <inEnglish>The Land</inEnglish>
            <inTamil>நாடு</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> பல்குழுவும் பாழ்செய்யும் உட்பகையும் வேந்தலைக்கும்</firstLine>
        <secondLine>கொல்குறும்பும் இல்லது நாடு </secondLine>
        <muva> பல வகை மாறுபடும் கூட்டங்களும், உடனிருந்தே அழிவு செய்யும் பகையும், அரசனை வருத்துகின்ற கொலைத் தொழில் பொருந்திய குறுநில மன்னரும் இல்லாதது நாடு. </muva>
        <solomon> சாதி, சமய, அரசியல், கருத்து முரண்பாடுகளால் வளரும் பல்வேறு குழுக்கள், கூட இருந்தே குழி பறிக்கும் சொந்தக் கட்சியினர், அரசை நெரக்கடிக்கு உள்ளாக்கும் சிறு கலகக்காரர்கள் (ரௌடிகள், தாதாக்கள், வட்டாரப் போக்கிரிகள்) ஆகியோர் இல்லாது இருப்பதே நாடு. </solomon>
        <kalaignar> பல குழுக்களாகப் பிரிந்து பாழ்படுத்தும் உட்பகையும், அரசில் ஆதிக்கம் செலுத்தும் கொலைகாரர்களால் விளையும் பொல்லாங்கும் இல்லாததே சிறந்த நாடாகும் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> From factions free, and desolating civil strife, and band</firstLine>
            <secondLine>Of lurking murderers that king afflict, that is the 'land' </secondLine>
            <explanation> A kingdom is that which is without various (irregular) associations, destructive internal enemies, and murderous savages who (sometimes) harass the sovereign </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="740">
        <chapter id="74">
            <inEnglish>The Land</inEnglish>
            <inTamil>நாடு</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> ஆங்கமை வெய்தியக் கண்ணும் பயமின்றே</firstLine>
        <secondLine>வேந்தமை வில்லாத நாடு </secondLine>
        <muva> நல்ல அரசன் பொருந்தாத நாடு, மேற்சொன்ன நன்மைகள் எல்லாம் அமைதிருந்த போதிலும் அவற்றால் பயன் இல்லாமல் போகும். </muva>
        <solomon> மேலே சொல்லப்பட்ட எல்லாம் இருந்தாலும் குடிமக்கள் மீது அன்பு இல்லாத அரசு அமைந்துவிட்டால் அதனால் ஒரு நன்மையும் இல்லை. </solomon>
        <kalaignar> நல்ல அரசு அமையாத நாட்டில் எல்லாவித வளங்களும் இருந்தாலும் எந்தப் பயனும் இல்லாமற் போகும் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> Though blest with all these varied gifts' increase,</firstLine>
            <secondLine>A land gains nought that is not with its king at peace </secondLine>
            <explanation> Although in possession of all the above mentioned excellences, these are indeed of no use to a country, in the absence of harmony between the sovereign and the sujects </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="736">
        <chapter id="74">
            <inEnglish>The Land</inEnglish>
            <inTamil>நாடு</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> கேடறியாக் கெட்ட இடத்தும் வளங்குன்றா</firstLine>
        <secondLine>நாடென்ப நாட்டின் தலை </secondLine>
        <muva> பகைவரால் கெடுக்கப் படாததாய், கெட்டுவிட்ட காலத்திலும் வளம் குன்றாததாய் உள்ள நாடே நாடுகள் எல்லாவற்றிலும் தலைமையானது என்று கூறுவர். </muva>
        <solomon> பகைவரால் கெடுதலை அறியாததாய், அறிந்தாலும் வளம் தருவதில் குறையாததாய் இருப்பதையே நாடுகளில் சிறந்தது என்று அறிந்தோர் கூறுவர். </solomon>
        <kalaignar> எந்த வகையிலும் கெடுதலை அறியாமல், ஒருவேளை கெடுதல் ஏற்படினும் அதனைச் சீர் செய்யுமளவுக்கு வளங்குன்றா நிலையில் உள்ள நாடுதான், நாடுகளிலேயே தலைசிறந்ததாகும் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> Chief of all lands is that, where nought disturbs its peace;</firstLine>
            <secondLine>Or, if invaders come, still yields its rich increase </secondLine>
            <explanation> The learned say that the best kingdom is that which knows no evil (from its foes), and, if injured (at all), suffers no diminution in its fruitfulness </explanation>
        </english>
    </couplet>
</couplets>
