<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<couplets>
    <couplet id="482">
        <chapter id="49">
            <inEnglish>Knowing the Fitting Time</inEnglish>
            <inTamil>காலம் அறிதல்</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> பருவத்தோ டொட்ட ஒழுகல் திருவினைத்</firstLine>
        <secondLine>தீராமை ஆர்க்குங் கயிறு </secondLine>
        <muva> காலத்தோடுப் பொருந்துமாறு ஆராய்ந்து நடத்தல் ( நில்லாத இயல்பு உடைய) செல்வத்தை நீங்காமல் நிற்குமாறு கட்டும் கயிறாகும். </muva>
        <solomon> காலந் தவறாமல் காரியம் ஆற்றுவது, ஓடும் செல்வத்தை ஓடாமல் கட்டும் கயிறு ஆகும். </solomon>
        <kalaignar> காலம் உணர்ந்து அதற்கேற்பச் செயல்படுதல், அந்த நற்செயலின் வெற்றியை நழுவவிடாமல் கட்டிப்பிணிக்கும் கயிறாக அமையும் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> The bond binds fortune fast is ordered effort made,</firstLine>
            <secondLine>Strictly observant still of favouring season's aid </secondLine>
            <explanation> Acting at the right season, is a cord that will immoveably bind success (to a king) </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="489">
        <chapter id="49">
            <inEnglish>Knowing the Fitting Time</inEnglish>
            <inTamil>காலம் அறிதல்</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> எய்தற் கரிய தியைந்தக்கால் அந்நிலையே</firstLine>
        <secondLine>செய்தற் கரிய செயல் </secondLine>
        <muva> கிடைத்தற்கறிய காலம் வந்து வாய்க்குமானால், அந்த வாய்ப்பைப் பயன்படுத்திக் கொண்டு அப்போதே செய்தற்கரியச் செயல்களைச் செய்ய வேண்டும். </muva>
        <solomon> அடைவதற்கு அரியதை அடைவதற்கு ஏற்ற காலம் வந்து விட்டால் அப்பொழுதே தான் செய்வதற்கு அரிய செயல்களைச் செய்து கொள்க. </solomon>
        <kalaignar> கிடைப்பதற்கு அரிய காலம் வாயக்கும்போது அதைப் பயன்படுத்திக் கொண்டு அப்போதே செயற்கரிய செய்து முடிக்க வேண்டும் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> When hardest gain of opportunity at last is won,</firstLine>
            <secondLine>With promptitude let hardest deed be done </secondLine>
            <explanation> If a rare opportunity occurs, while it lasts, let a man do that which is rarely to be accomplished (but for such an opportunity) </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="481">
        <chapter id="49">
            <inEnglish>Knowing the Fitting Time</inEnglish>
            <inTamil>காலம் அறிதல்</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> பகல்வெல்லுங் கூகையைக் காக்கை இகல்வெல்லும்</firstLine>
        <secondLine>வேந்தர்க்கு வேண்டும் பொழுது </secondLine>
        <muva> காக்கை தன்னைவிட வலிய கோட்டானைப் பகலில் வென்றுவிடும், அதுபோல் பகையை வெல்லக்கருதும் அரசர்க்கும் அதற்கு ஏற்ற காலம் வேண்டும். </muva>
        <solomon> தன்னைவிடப் பலமுள்ள கோட்டானைக் காக்கை பகலில் வென்றுவிடும்; ஆகவே பகைவரை வெல்ல எண்ணுபவர்க்கு அதற்கு ஏற்ற காலம் அவசியம். </solomon>
        <kalaignar> பகல் நேரமாக இருந்தால் கோட்டானைக் காக்கைவென்று விடும் எனவே எதிரியை வீழ்த்துவதற்கு ஏற்ற காலத்தைத் தேர்ந்தெடுக்க வேண்டும் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> A crow will conquer owl in broad daylight;</firstLine>
            <secondLine>The king that foes would crush, needs fitting time to fight </secondLine>
            <explanation> A crow will overcome an owl in the day time; so the king who would conquer his enemy must have (a suitable) time </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="487">
        <chapter id="49">
            <inEnglish>Knowing the Fitting Time</inEnglish>
            <inTamil>காலம் அறிதல்</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> பொள்ளென ஆங்கே புறம்வேரார் காலம்பார்த்</firstLine>
        <secondLine>துள்வேர்ப்பர் ஒள்ளி யவர் </secondLine>
        <muva> அறிவுடையவர் ( பகைவர் தீங்கு செய்த) அப்பொழுதே உடனே புறத்தில் சினம் கொள்ளமாட்டார், (வெல்வதற்கு ஏற்ற) காலம் பார்த்து அகத்தில் சினம் கொள்வார். </muva>
        <solomon> தம்பகைவர் அடாது செய்தால் அவர் அறியத் தம் பகைமையை அறிவுடையவர், விரைந்து வெளியே காட்டமாட்டார், ஆனால், ஏற்ற காலம் நோக்கிச் சினத்தை மனத்திற்குள் வைத்திருப்பர். </solomon>
        <kalaignar> பகையை வீழ்த்திட அகத்தில் சினங்கொண்டாலும் அதனை வெளிப்படுத்தாமல் இடம் காலம் இரண்டுக்கும் காத்திருப்பதே அறிவுடையார் செயல் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> The glorious once of wrath enkindled make no outward show,</firstLine>
            <secondLine>At once; they bide their time, while hidden fires within them glow </secondLine>
            <explanation> The wise will not immediately and hastily shew out their anger; they will watch their time, and restrain it within </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="484">
        <chapter id="49">
            <inEnglish>Knowing the Fitting Time</inEnglish>
            <inTamil>காலம் அறிதல்</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> ஞாலங் கருதினுங் கைகூடுங் காலம்</firstLine>
        <secondLine>கருதி இடத்தாற் செயின் </secondLine>
        <muva> (செயலை முடிப்பதற்கு ஏற்ற) காலத்தை அறிந்து இடத்தோடு பொருந்துமாறு செய்தால், உலகமே வேண்டும் எனக் கருதினாலும் கைகூடும். </muva>
        <solomon> ஏற்ற காலத்தையும் இடத்தையும் அறிந்து ஒரு செயலைச் செய்தால், பூவுலகம் முழுமையையும் வேண்டினாலும் அது கைவசப்படும். </solomon>
        <kalaignar> உரிய காலத்தையும் இடத்தையும் ஆய்ந்தறிந்து செயல்பட்டால் உலகமேகூடக் கைக்குள் வந்துவிடும் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> The pendant world's dominion may be won,</firstLine>
            <secondLine>In fitting time and place by action done </secondLine>
            <explanation> Though (a man) should meditate (the conquest of) the world, he may accomplish it if he acts in the right time, and at the right place </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="488">
        <chapter id="49">
            <inEnglish>Knowing the Fitting Time</inEnglish>
            <inTamil>காலம் அறிதல்</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> செறுநரைக் காணிற் சுமக்க இறுவரை</firstLine>
        <secondLine>காணிற் கிழக்காந் தலை </secondLine>
        <muva> பகைவரைக் கண்டால் பொறுத்துச் செல்லவேண்டும், அப் பகைவர்க்கு முடிவுகாலம் வந்த போது அவருடைய தலை கீழே விழும். </muva>
        <solomon> பகைவர்க்கு அழிவுகாலம் வரும்வரை அவரைக் கண்டால் பணிக; அழிவுகாலம் வரும்போது தடை இன்றி அழிந்தபோவர். </solomon>
        <kalaignar> பகைவர்க்கு முடிவு ஏற்பட்டு அவர்கள் தாமாகவே தலைகீழாகக் கவிழ்ந்திடும் உரிய நேரம் வரும் வரையில் தங்களின் பகையுணர்வைப் பொறுமையுடன் தாங்கிக் கொள்ள வேண்டும் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> If foes' detested form they see, with patience let them bear;</firstLine>
            <secondLine>When fateful hour at last they spy,- the head lies there </secondLine>
            <explanation> If one meets his enemy, let him show him all respect, until the time for his destruction is come; when that is come, his head will be easily brought low </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="490">
        <chapter id="49">
            <inEnglish>Knowing the Fitting Time</inEnglish>
            <inTamil>காலம் அறிதல்</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> கொக்கொக்க கூம்பும் பருவத்து மற்றதன்</firstLine>
        <secondLine>குத்தொக்க சீர்த்த இடத்து </secondLine>
        <muva> பொறுத்திருக்கும் காலத்தில் கொக்குப் போல் அமைதியாக இருக்க வேண்டும், காலம் வாய்த்த போது அதன் குத்து போல் தவறாமல் செய்து முடிக்க வேண்டும். </muva>
        <solomon> ஒடுங்கி இருக்க வேண்டிய நேரத்தில் கொக்கைப் போல் ஒடுங்கிக் காத்து இரு. செயற்படும் நேரம் வந்தபோது கொக்கு தவறாமல் தன் இரையைக் குத்திப் பிடிப்பதுபோல் பிழையின்றிச் செய்து முடி. </solomon>
        <kalaignar> காலம் கைகூடும் வரையில் கொக்குபோல் பொறுமையாகக் காத்திருக்கவேண்டும் காலம் வாய்ப்பாகக் கிடைத்ததும் அது குறி தவறாமல் குத்துவது போல் செய்து முடிக்க வேண்டும் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> As heron stands with folded wing, so wait in waiting hour;</firstLine>
            <secondLine>As heron snaps its prey, when fortune smiles, put forth your power </secondLine>
            <explanation> At the time when one should use self-control, let him restrain himself like a heron; and, let him like it, strike, when there is a favourable opportunity </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="483">
        <chapter id="49">
            <inEnglish>Knowing the Fitting Time</inEnglish>
            <inTamil>காலம் அறிதல்</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> அருவினை யென்ப உளவோ கருவியாற்</firstLine>
        <secondLine>கால மறிந்து செயின் </secondLine>
        <muva> (செய்யும் செயலை முடிப்பதற்கு வேண்டிய) கருவிகளுடன் ஏற்றக் காலத்தையும் அறிந்து செய்தால் அரிய செயல்கள் என்பது உண்டோ. </muva>
        <solomon> செயலைச் செய்து முடிப்பதற்கு ஏற்ற திறமைகளுடனும் தந்திரங்களுடனும், உரிய காலத்தைக் கண்டு ஒரு செயலைச் செய்தால் செய்வதற்கு அரிய செயல் என்று ஏதேனும் உண்டா? </solomon>
        <kalaignar> தேவையான சாதனங்களுடன் உரிய நேரத்தையும் அறிந்து செயல்பட்டால் முடியாதவை என்று எவையுமே இல்லை </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> Can any work be hard in very fact,</firstLine>
            <secondLine>If men use fitting means in timely act </secondLine>
            <explanation> Is there anything difficult for him to do, who acts, with (the right) instruments at the right time ? </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="486">
        <chapter id="49">
            <inEnglish>Knowing the Fitting Time</inEnglish>
            <inTamil>காலம் அறிதல்</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> ஊக்க முடையான் ஒடுக்கம் பொருதகர்</firstLine>
        <secondLine>தாக்கற்குப் பேருந் தகைத்து </secondLine>
        <muva> ஊக்கம் மிகுந்தவன் (காலத்தை எதிர்பார்த்து) அடங்கியிருத்தல் போர் செய்யும் ஆட்டுக்கடா தன் பகையைத் தாக்குவதற்க்காகப் பின்னே கால் வாங்குதலைப் போன்றது. </muva>
        <solomon> ஏற்ற காலம் பார்த்து ஆற்றல் மிக்கவன் காத்திருப்பது சண்டையிடும் ஆட்டுக்கடா, தன் பகைமீது பாய்வதற்காகப் பின்வாங்குவது போன்றதாகும். </solomon>
        <kalaignar> கொடுமைகளைக் கண்டும்கூட உறுதி படைத்தவர்கள் அமைதியாக இருப்பது அச்சத்தினால் அல்ல; அது ஆட்டுக்கடா ஒன்று தனது பகையைத் தாக்குவதற்குத் தன் கால்களைப் பின்னுக்கு வாங்குவதைப் போன்றதாகும் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> The men of mighty power their hidden energies repress,</firstLine>
            <secondLine>As fighting ram recoils to rush on foe with heavier stress </secondLine>
            <explanation> The self-restraint of the energetic (while waiting for a suitable opportunity), is like the drawing back of a fighting-ram in order to butt </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="485">
        <chapter id="49">
            <inEnglish>Knowing the Fitting Time</inEnglish>
            <inTamil>காலம் அறிதல்</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> காலங் கருதி இருப்பர் கலங்காது</firstLine>
        <secondLine>ஞாலங் கருது பவர் </secondLine>
        <muva> உலகத்தைக் கொள்ளக் கருதிகின்றவர் அதைப்பற்றி எண்ணிக் கலங்காமல் அதற்கு ஏற்ற காலத்தைக் கருதிக்கொண்டு பொறுத்திருப்பர். </muva>
        <solomon> பூவுலகம் முழுவதும் வேண்டும் என்போர், ஏற்ற காலத்தை எண்ணித் தவறாமல் காத்து இருப்பர். </solomon>
        <kalaignar> கலக்கத்துக்கு இடம் தராமல் உரிய காலத்தை எதிர்பார்த்துப் பொறுமையாக இருப்பவர்கள் இந்த உலகத்தையேகூட வென்று காட்டுவார்கள் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> Who think the pendant world itself to subjugate,</firstLine>
            <secondLine>With mind unruffled for the fitting time must wait </secondLine>
            <explanation> They who thoughtfully consider and wait for the (right) time (for action), may successfully meditate (the conquest of) the world </explanation>
        </english>
    </couplet>
</couplets>
