<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<couplets>
    <couplet id="870">
        <chapter id="87">
            <inEnglish>The Might of Hatred</inEnglish>
            <inTamil>பகைமாட்சி</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> கல்லான் வெகுளும் சிறுபொருள் எஞ்ஞான்றும்</firstLine>
        <secondLine>ஒல்லானை ஒல்லா தொளி </secondLine>
        <muva> கல்வி கற்காதவனைப் பகைத்துக்கொள்ளும் எளிய செயலைச் செய்ய இயலாத ஒருவனிடம் எக்காலத்திலும் புகழ் வந்து பொருந்தாது. </muva>
        <solomon> நீதி நூல்களைக் கல்லாதவனைப் பகைப்பதால் கிடைக்கும் பொருள் சிறிது எனினும், அதை விரும்பாத அரசுக்கு ஒருபோது் புகழ் சேராது. </solomon>
        <kalaignar> போர்முறை கற்றிடாத பகைவர்களைக்கூட எதிர்ப்பதற்குத் தயக்கம் காட்டுகிறவர்கள், உண்மையான வீரர்களை எப்படி எதிர்கொள்வார்கள் எனக் கேலி புரிந்து, புகழ் அவர்களை அணுகாமலே விலகிப் போய்விடும் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> The task of angry war with men unlearned in virtue's lore</firstLine>
            <secondLine>Who will not meet, glory shall meet him never more </secondLine>
            <explanation> The light (of fame) will never be gained by him who gains not the trifling reputation of having fought an unlearned (foe) </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="864">
        <chapter id="87">
            <inEnglish>The Might of Hatred</inEnglish>
            <inTamil>பகைமாட்சி</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> நீங்கான் வெகுளி நிறையிலன் எஞ்ஞான்றும்</firstLine>
        <secondLine>யாங்கணும் யார்க்கும் எளிது </secondLine>
        <muva> ஒருவன் சினம் நீங்காதவனாய், நெஞ்சத்தை நிறுத்தியாளும் தன்மை இல்லாதவனாய் இருந்தால் அவன் எக்காலத்திலும் எவ்விடத்திலும் எவர்க்கும் எளியவன். </muva>
        <solomon> கோபம் குறையாத, ரகசியங்களைக் காக்கத் தெரியாத அரசைத் தோற்கடிப்பது எப்போதும், எங்கும், எவர்க்கும் எளிது. </solomon>
        <kalaignar> சினத்தையும் மனத்தையும் கட்டுப்படுத்த முடியாதவர்களை, எவர் வேண்டுமானாலும், எப்போது வேண்டுமானாலும், எங்கு வேண்டுமானாலும் எளிதில் தோற்கடித்து விடலாம் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> His wrath still blazes, every secret told; each day</firstLine>
            <secondLine>This man's in every place to every foe an easy prey </secondLine>
            <explanation> He who neither refrains from anger nor keeps his secrets will at all times and in all places be easily conquered by all </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="865">
        <chapter id="87">
            <inEnglish>The Might of Hatred</inEnglish>
            <inTamil>பகைமாட்சி</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> வழிநோக்கான் வாய்ப்பன செய்யான் பழிநோக்கான்</firstLine>
        <secondLine>பண்பிலன் பற்றார்க் கினிது </secondLine>
        <muva> ஒருவன் நல்வழியை நோக்காமல் பொருத்தமானவற்றைச் செய்யாமல், பழியையும் பார்க்காமல், நற்பண்பும் இல்லாமல் இருந்தால் அவன் பகைவர்க்கும் எளியனவான். </muva>
        <solomon> நீதி நூல்கள் ‌சொல்லும் வழியைப் படித்து அறியாத, நல்லனவற்றைச் செய்யாத, அவை தெரியாமலே செயலாற்றுவதால் வரும் வழியையும் எண்ணாத, நல்ல பண்புகளும் இல்லாத அரசின் பகைமை, பகைவர்க்கு இனிது. </solomon>
        <kalaignar> நல்வழி நாடாமல், பொருத்தமானதைச் செய்யாமல், பழிக்கு அஞ்சாமல், பண்பும் இல்லாமல் ஒருவன் இருந்தால் அவன் பகைவரால் எளிதில் வெல்லப்படுவான் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> No way of right he scans, no precepts bind, no crimes affright,</firstLine>
            <secondLine>No grace of good he owns; such man's his foes' delight </secondLine>
            <explanation> (A) pleasing (object) to his foes is he who reads not moral works, does nothing that is enjoined by them cares not for reproach and is not possessed of good qualities </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="867">
        <chapter id="87">
            <inEnglish>The Might of Hatred</inEnglish>
            <inTamil>பகைமாட்சி</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> கொடுத்துங் கொளல்வேண்டும் மன்ற அடுத்திருந்து</firstLine>
        <secondLine>மாணாத செய்வான் பகை </secondLine>
        <muva> தன்னை அடுத்துத் தன்னோடிருந்தும் பொருந்தாதவற்றைச் செய்பவனுடைய பகையைப் பொருள் கொடுத்தாவது கொள்ள வேண்டும். </muva>
        <solomon> ஒரு செயலைத் தொடங்கி விட்டு, அதன் நலத்திற்குப் பொருந்தாதவற்றைச் செய்யும் அரசின் பகைமையைச், சிலவற்றை அழியக் கொடுத்தாவது உறுதியாகப் பெற வேண்டும். </solomon>
        <kalaignar> தன்னோடு இருந்துகொண்டே தனக்குப் பொருந்தாத காரியங்களைச் செய்து கொண்டிருப்பவனைப் பொருள் கொடுத்தாவது பகைவனாக்கிக் கொள்ள வேண்டும் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> Unseemly are his deeds, yet proffering aid, the man draws nigh:</firstLine>
            <secondLine>His hate- 'tis cheap at any price- be sure to buy </secondLine>
            <explanation> It is indeed necessary to obtain even by purchase the hatred of him who having begun (a work) does what is not conductive (to its accomplishment) </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="869">
        <chapter id="87">
            <inEnglish>The Might of Hatred</inEnglish>
            <inTamil>பகைமாட்சி</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> செறுவார்க்குச் சேணிகவா இன்பம் அறிவிலா</firstLine>
        <secondLine>அஞ்சும் பகைவர்ப் பெறின் </secondLine>
        <muva> அறிவு இல்லாத அஞ்சும் இயல்புடைய பகைவரைப் பெற்றால், அவரை எதிர்த்து பகை கொள்பவர்க்கு இன்பங்கள் தொலைவில் நீங்காமல் இருக்கும். </muva>
        <solomon> நீதியை அறியும் அறிவற்ற, எதற்கும் அஞ்சுகிற பகைவரைப் பெற்றால், அத்தகைய பகைவரைப் பெற்றவர்களை விட்டுச் சிறந்த நன்மைகள் விலக மாட்டா. </solomon>
        <kalaignar> அஞ்சிடும் கோழைகளாகவும், அறிவில்லாக் கோழைகளாகவும் பகைவர்கள் இருப்பின் அவர்களை எதிர்ப்போரை விடுத்து வெற்றியெனும் இன்பம் விலகாமலே நிலைத்து நிற்கும் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> The joy of victory is never far removed from those</firstLine>
            <secondLine>Who've luck to meet with ignorant and timid foes </secondLine>
            <explanation> There will be no end of lofty delights to the victorious, if their foes are (both) ignorant and timid </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="862">
        <chapter id="87">
            <inEnglish>The Might of Hatred</inEnglish>
            <inTamil>பகைமாட்சி</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> அன்பிலன் ஆன்ற துணையிலன் தான்றுவ்வான்</firstLine>
        <secondLine>என்பரியும் ஏதிலான் துப்பு </secondLine>
        <muva> ஒருவன் அன்பு இல்லாதவனாய், அமைந்த துணை இல்லாதடனாய், தானும் வலிமை இல்லாதவனாய் இருந்தால், அவன் பகைவனுடைய வலிமையை எவ்வாறு ஒழிக்க முடியும். </muva>
        <solomon> மக்களிடத்தில் அன்பு இல்லாத, வலுவான துணையும் இல்லாத, ஆற்றலும் அற்ற அரசின்மீது ஆற்றல் மிக்க பகை வந்தால், அப்பகையின் வலி‌மையை எப்படி அழிக்க முடியும்? </solomon>
        <kalaignar> உடனிருப்போரிடம் அன்பு இல்லாமல், வலிமையான துணையுமில்லாமல், தானும் வலிமையற்றிருக்கும்போது பகையை எப்படி வெல்ல முடியும்? </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> No kinsman's love, no strength of friends has he;</firstLine>
            <secondLine>How can he bear his foeman's enmity </secondLine>
            <explanation> How can he who is unloving, destitute of powerful aids, and himself without strength overcome the might of his foe ? </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="866">
        <chapter id="87">
            <inEnglish>The Might of Hatred</inEnglish>
            <inTamil>பகைமாட்சி</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> காணாச் சினத்தான் கழிபெருங் காமத்தான் </firstLine>
        <secondLine>பேணாமை பேணப் படும் </secondLine>
        <muva> ஒருவன் உண்மை காணாத சினம் உடையவனாய், மிகப் பெரிய ஆசை உடையவனாய் இருந்தால் அவனுடைய பகை விரும்பி மேற்கொள்ளப்படும். </muva>
        <solomon> நன்மை தீமை, வேண்டியவர் வேண்டாதார் என்றெல்லாம் எண்ணாது, கோபம் மிக்க, மேலும் மேலும் பெருகும் பெண்ணாசையை உடைய அரசின் பகைமை, பிறரால் விரும்ப்படும். </solomon>
        <kalaignar> சிந்திக்காமலே சினம் கொள்பனாகவும், பேராசைக்காரனாகவும் இருப்பவனின் பகையை ஏற்று எதிர் கொள்ளலாம் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> Blind in his rage, his lustful passions rage and swell;</firstLine>
            <secondLine>If such a man mislikes you, like it well </secondLine>
            <explanation> Highly to be desired is the hatred of him whose anger is blind, and whose lust increases beyond measure </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="861">
        <chapter id="87">
            <inEnglish>The Might of Hatred</inEnglish>
            <inTamil>பகைமாட்சி</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> வலியார்க்கு மாறேற்றல் ஓம்புக ஓம்பா</firstLine>
        <secondLine>மெலியார்மேல் மேக பகை </secondLine>
        <muva> தம்மை விட வலியவர்க்கு மாறுபட்டு எதிர்த்தலை விட வேண்டும், தம்மை விட மெலியவர் மேல் பகைக் கொள்வதை விடாமல் விரும்பி மேற்கொள்ள வேண்டும். </muva>
        <solomon> பகைவர் நம்மிலும் வலியர் என்றால் அவரை எதிர்ப்தைத் தவிர்த்து விடுக; மெலியர் என்றால் உடனே எதிர்த்துச் செல்க. </solomon>
        <kalaignar> மெலியோரை விடுத்து, வலியோரை எதிர்த்துப் போரிட விரும்புவதே பகைமாட்சி எனப் போற்றப்படும் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> With stronger than thyself, turn from the strife away;</firstLine>
            <secondLine>With weaker shun not, rather court the fray </secondLine>
            <explanation> Avoid offering resistance to the strong; (but) never fail to cherish enmity towards the weak </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="868">
        <chapter id="87">
            <inEnglish>The Might of Hatred</inEnglish>
            <inTamil>பகைமாட்சி</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> குணனிலனாய்க் குற்றம் பலவாயின் மாற்றார்க்</firstLine>
        <secondLine>கினனிலனாம் ஏமாப் புடைத்து </secondLine>
        <muva> ஒருவன் குணம் இல்லாதவனாய், குற்றம் பல உடையவனானால் அவன் துணை இல்லாதவன் ஆவான், அந்நிலைமையே அவனுடைய பகைவர்க்கு நன்மையாகும். </muva>
        <solomon> நல்ல குணங்கள் இல்லாமல் குற்றங்கள் பலவும் உடைய அரசிற்குத் துணை இல்லாது போகும். துணை இல்லாது இருப்பதே அந்த அரசின் பகைவர்க்கு பலம். </solomon>
        <kalaignar> குணக்கேடராகவும், குற்றங்கள் மலிந்தவராகவும் ஒருவர் இருந்தால், அவர் பக்கத் துணைகளை இழந்து பகைவரால் எளிதாக வீழ்த்தப்படுவார் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> No gracious gifts he owns, faults many cloud his fame;</firstLine>
            <secondLine>His foes rejoice, for none with kindred claim </secondLine>
            <explanation> He will become friendless who is without (any good) qualities and whose faults are many; (such a character) is a help to (his) foes </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="863">
        <chapter id="87">
            <inEnglish>The Might of Hatred</inEnglish>
            <inTamil>பகைமாட்சி</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> அஞ்சும் அறியான் அமைவிலன் ஈகலான்</firstLine>
        <secondLine>தஞ்சம் எளியன் பகைக்கு </secondLine>
        <muva> ஒருவன் அஞ்சுகின்றவனாய், அறிவு இல்லாதவனாய், பொருந்தும் பண்பு இல்லாதவனாய், பிறர்க்கு ஒன்று ஈயாதவனாய் இருந்தால் , அவன் பகைவர்க்கு மிக எளியவன். </muva>
        <solomon> பயப்பட வேண்டாததற்குப் பயப்பட்டு, அறிய வேண்டியவற்றை அறியாத, பிறரோடு இணங்கிப் போகாத, எவர்க்கும் எதுவும் தராத அரசு, பகைவரால் தோற்கடிக்கப்படுவதற்கு மிக எளிது. </solomon>
        <kalaignar> அச்சமும், மடமையும் உடையவனாகவும், இணைந்து வாழும் இயல்பும், இரக்க சிந்தையும் இல்லாதவனாகவும் ஒருவன் இருந்தால், அவன் பகைவரால் எளிதில் வெல்லப்படுவான் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> A craven thing! knows nought, accords with none, gives nought away;</firstLine>
            <secondLine>To wrath of any foe he falls an easy prey </secondLine>
            <explanation> In the estimation of foes miserably weak is he, who is timid, ignorant, unsociable and niggardly </explanation>
        </english>
    </couplet>
</couplets>
