<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<couplets>
    <couplet id="25">
        <chapter id="3">
            <inEnglish>The Greatness of Ascetics</inEnglish>
            <inTamil>நீத்தார் பெருமை</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> ஐந்தவித்தான் ஆற்றல் அகல்விசும்பு ளார்கோமான்</firstLine>
        <secondLine>இந்திரனே சாலுங் கரி </secondLine>
        <muva> ஐந்து புலன்களாலாகும் ஆசைகளை ஒழித்தவனுடைய வல்லமைக்கு, வானுலகத்தாரின் தலைவனாகிய இந்திரனே போதுமான சான்று ஆவான் </muva>
        <solomon> அகன்ற வானத்து வாழ்பவரின் இறைவனாகிய இந்திரனே, புலன்வழிப் பெருகும் ஆசை ஐந்தையும் அறுத்தவனின்வலிமைக்குத் தகுந்த சான்று ஆவான் </solomon>
        <kalaignar> புலன்களை அடக்க முடியாமல் வழிதவறிச் சென்றிடும் மனிதனுக்குச் சான்றாக இந்திரன் விளங்கி, ஐம்புலன்களால் ஏற்படும் ஆசைகளைக் கட்டுப்படுத்தியதால் வான்புகழ் கொண்டவர்களின் ஆற்றலை எடுத்துக் காட்டுகிறான் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> Their might who have destroyed 'the five', shall soothly tell</firstLine>
            <secondLine>Indra, the lord of those in heaven's wide realms that dwell </secondLine>
            <explanation> Indra, the king of the inhabitants of the spacious heaven, is himself, a sufficient proof of the strength of him who has subdued his five senses </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="26">
        <chapter id="3">
            <inEnglish>The Greatness of Ascetics</inEnglish>
            <inTamil>நீத்தார் பெருமை</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> செயற்கரிய செய்வார் பெரியர் சிறியர்</firstLine>
        <secondLine>செயற்கரிய செய்கலா தார் </secondLine>
        <muva> செய்வதற்கு அருமையான செயல்களை செய்ய வல்லவரே பெரியோர். செய்வதற்கு அரிய செயல்களைச் செய்யமாட்டாதவர் சிறியோர். </muva>
        <solomon> பிறர் செய்வதற்கு முடியாத செயல்களைச் செய்பவரே மேன்மக்கள்; செய்ய முடியாதவரோ சிறியவரே. </solomon>
        <kalaignar> பெருமை தரும் செயல்களைப் புரிவோரைப் பெரியோர் என்றும், சிறுமையான செயல்களையன்றிப் பெருமைக்குரிய செயல்களைச் செய்யாதவர்களைச் சிறியோர் என்றும் வரையறுத்துவிட முடியும் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> Things hard in the doing will great men do;</firstLine>
            <secondLine>Things hard in the doing the mean eschew </secondLine>
            <explanation> The great will do those things which is difficult to be done; but the mean cannot do them </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="28">
        <chapter id="3">
            <inEnglish>The Greatness of Ascetics</inEnglish>
            <inTamil>நீத்தார் பெருமை</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> நிறைமொழி மாந்தர் பெருமை நிலத்து</firstLine>
        <secondLine>மறைமொழி காட்டி விடும் </secondLine>
        <muva> பயன் நிறைந்த மொழிகளில் வல்ல சான்றோரின் பெருமையை, உலகத்தில் அழியாமல் விளங்கும் அவர்களுடைய மறைமொழிகளே காட்டிவிடும். </muva>
        <solomon> நிறைவான வாக்குப் பெருமை உடைய மேன் மக்களின் உயர்வை, அவர்கள் இவ்வுலகில் சொன்ன மந்திரச் சொற்களே அடையாளம் காட்டிவிடும். </solomon>
        <kalaignar> சான்றோர்களின் பெருமையை, இந்த உலகில் அழியாமல் நிலைத்து நிற்கும் அவர்களது அறவழி நூல்களே எடுத்துக் காட்டும் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> The might of men whose word is never vain,</firstLine>
            <secondLine>The 'secret word' shall to the earth proclaim </secondLine>
            <explanation> The hidden words of the men whose words are full of effect, will shew their greatness to the world </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="30">
        <chapter id="3">
            <inEnglish>The Greatness of Ascetics</inEnglish>
            <inTamil>நீத்தார் பெருமை</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> அந்தணர் என்போர் அறவோர்மற் றெவ்வுயிர்க்கும்</firstLine>
        <secondLine>செந்தண்மை பூண்டொழுக லான் </secondLine>
        <muva> எல்லா உயிர்களிடத்திலும் செம்மையான அருளை மேற்கொண்டு ஒழுகுவதால், அறவோரே அந்தணர் எனப்படுவோர் ஆவர். </muva>
        <solomon> எல்லா உயிர்களிடத்திலும் இரக்கம் கொண்டு வாழ்பவரே அறவோர்; அவரே அந்தணர். </solomon>
        <kalaignar> அனைத்து உயிர்களிடத்திலும் அன்புகொண்டு அருள் பொழியும் சான்றோர் எவராயினும் அவர் அந்தணர் எனப்படுவார் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> Towards all that breathe, with seemly graciousness adorned they live;</firstLine>
            <secondLine>And thus to virtue's sons the name of 'Anthanar' men give </secondLine>
            <explanation> The virtuous are truly called Anthanar; because in their conduct towards all creatures they are clothed in kindness </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="29">
        <chapter id="3">
            <inEnglish>The Greatness of Ascetics</inEnglish>
            <inTamil>நீத்தார் பெருமை</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> குணமென்னுங் குன்றேறி நின்றார் வெகுளி</firstLine>
        <secondLine>கணமேயுங் காத்தல் அரிது </secondLine>
        <muva> நல்ல பண்புகளாகிய மலையின்மேல் ஏறி நின்ற பெரியோர், ஒரு கணப்பொழுதே சினம் கொள்வார் ஆயினும் அதிலிருந்து ஒருவரைக் காத்தல் அரிதாகும். </muva>
        <solomon> நற்குணங்களாம் சிறுமலை மீது ஏறி நின்ற அம் மேன்மக்கள், தமக்குள் ஒரு கணப்பொழுதும் கோபத்தைக் கொண்டிருப்பது கடினம். </solomon>
        <kalaignar> குணக்குன்றுகளான பெரியவர்கள் கோபம் கொண்டால் அந்தக் கோபம் அவர்கள் உள்ளத்தில் ஒரு கணம் கூட நிலைத்து நிற்காது </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> The wrath 'tis hard e'en for an instant to endure,</firstLine>
            <secondLine>Of those who virtue's hill have scaled, and stand secure </secondLine>
            <explanation> The anger of those who have ascended the mountain of goodness, though it continue but for a moment, cannot be resisted </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="27">
        <chapter id="3">
            <inEnglish>The Greatness of Ascetics</inEnglish>
            <inTamil>நீத்தார் பெருமை</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> சுவையொளி ஊறோசை நாற்றமென் றைந்தின்</firstLine>
        <secondLine>வகைதெரிவான் கட்டே உலகு </secondLine>
        <muva> சுவை, ஒளி, ஊறு, ஓசை, நாற்றம் என்று சொல்லப்படும் ஐந்தின் வகைகளையும் ஆராய்ந்து அறிய வல்லவனுடைய அறிவில் உள்ளது உலகம். </muva>
        <solomon> சுவை, ஒளி, ஊறு, ஓசை, நாற்றம் என்று கூறப்படும் ஐந்து புலன்களின் வழிப் பிறக்கும் ஆசைகளை அறுத்து எறிபவனின் வசப்பட்டதே இவ்வுலகம். </solomon>
        <kalaignar> ஐம்புலன்களின் இயல்பை உணர்ந்து அவற்றை அடக்கியாளும் திறன் கொண்டவனையே உலகம் போற்றும் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> Taste, light, touch, sound, and smell: who knows the way</firstLine>
            <secondLine>Of all the five,- the world submissive owns his sway </secondLine>
            <explanation> The world is within the knowledge of him who knows the properties of taste, sight, touch, hearing and smell </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="21">
        <chapter id="3">
            <inEnglish>The Greatness of Ascetics</inEnglish>
            <inTamil>நீத்தார் பெருமை</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> ஒழுக்கத்து நீத்தார் பெருமை விழுப்பத்து</firstLine>
        <secondLine>வேண்டும் பனுவல் துணிவு </secondLine>
        <muva> ஒழுக்கத்தில் நிலைத்து நின்று பற்று விட்டவர்களின் பெருமையைச் சிறந்ததாக போற்றி கூறுவதே நூல்களின் துணிவாகும். </muva>
        <solomon> தமக்குரிய ஒழுக்கத்தில் வாழ்ந்து, ஆசைகளை அறுத்து, உயர்ந்த மேன்மக்களின் பெருமையே, சிறந்தனவற்றுள் சிறந்தது என்று நூல்கள் சொல்கின்றன. </solomon>
        <kalaignar> ஒழுக்கத்தில் உறுதியான துறவிகளின் பெருமை, சான்றோர் நூலில் விருப்பமுடனும், உயர்வாகவும் இடம் பெறும் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> The settled rule of every code requires, as highest good,</firstLine>
            <secondLine>Their greatness who, renouncing all, true to their rule have stood </secondLine>
            <explanation> The end and aim of all treatise is to extol beyond all other excellence, the greatness of those who, while abiding in the rule of conduct peculiar to their state, have abandoned all desire </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="23">
        <chapter id="3">
            <inEnglish>The Greatness of Ascetics</inEnglish>
            <inTamil>நீத்தார் பெருமை</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> இருமை வகைதெரிந் தீண்டறம் பூண்டார்</firstLine>
        <secondLine>பெருமை பிறங்கிற் றுலகு </secondLine>
        <muva> பிறப்பு வீடு என்பன போல் இரண்டிரண்டாக உள்ளவைகளின் கூறுபாடுகளை ஆராய்ந்தறிந்து அறத்தை மேற்கொண்டவரின் பெருமையே உலகத்தில் உயர்ந்தது </muva>
        <solomon> இம்மையின் துன்பத்தையும் மறுமையின் இன்பத்தையும் அறிந்து, மெய் உணர்ந்து, ஆசைகள் அறுத்து எறியும் அறத்தைச்செய்தவரின் பெருமையே, இவ்வுலகில் உயர்ந்து விளங்குகிறது </solomon>
        <kalaignar> நன்மை எது, தீமை எது என்பதை ஆய்ந்தறிந்து நன்மைகளை மேற்கொள்பவர்களே உலகில் பெருமைக்குரியவர்களாவார்கள் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> Their greatness earth transcends, who, way of both worlds weighed,</firstLine>
            <secondLine>In this world take their stand, in virtue's robe arrayed </secondLine>
            <explanation> The greatness of those who have discovered the properties of both states of being, and renounced the world, shines forth on earth (beyond all others) </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="24">
        <chapter id="3">
            <inEnglish>The Greatness of Ascetics</inEnglish>
            <inTamil>நீத்தார் பெருமை</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> உரனென்னுந் தோட்டியான் ஓரைந்தும் காப்பான்</firstLine>
        <secondLine>வரனென்னும் வைப்பிற்கோர் வித்து </secondLine>
        <muva> அறிவு என்னும் கருவியினால் ஐம்பொறிகளாகிய யானைகளை அடக்கி காக்க வல்லவன், மேலான வீட்டிற்கு விதை போன்றவன் </muva>
        <solomon> மெய், வாய்,கண், மூக்கு, செவி என்னும் ஐந்து யானைகளும் தத்தம் புலன்கள் ஆகிய ஊறு, சுவை, ஒளி, நாற்றம், ஓசை ஆகியவற்றின் மேல் செல்லாமல், அவற்றை மன உறுதி என்னும் அங்குசத்தால் காப்பவன் எல்லாவற்றிலும் சிறந்ததாகிய வீட்டுலகிற்கு ஒருவிதை ஆவான் </solomon>
        <kalaignar> உறுதியென்ற அங்குசம் கொண்டு, ஐம்பொறிகளையும் அடக்கிக் காப்பவன், துறவறம் எனும் நிலத்திற்கு ஏற்ற விதையாவான் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> He, who with firmness, curb the five restrains,</firstLine>
            <secondLine>Is seed for soil of yonder happy plains </secondLine>
            <explanation> He who guides his five senses by the hook of wisdom will be a seed in the world of heaven </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="22">
        <chapter id="3">
            <inEnglish>The Greatness of Ascetics</inEnglish>
            <inTamil>நீத்தார் பெருமை</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> துறந்தார் பெருமை துணைக்கூறின் வையத்து</firstLine>
        <secondLine>இறந்தாரை எண்ணிக்கொண் டற்று </secondLine>
        <muva> பற்றுக்களைத் துறந்தவர்களின் பெருமையை அளந்து கூறுதல், உலகத்தில் இதுவரை பிறந்து இறந்தவர்களை கணக்கிடுவதைப்போன்றது. </muva>
        <solomon> ஆசைகளை விட்டு விலகியவரின் பெருமைக்கு, எண்ணிக்கையால் அளவு கூறுவது, இந்த உலகத்தில் இறந்து போனவர்களின் எண்ணிக்கையை எல்லாம் எண்ணுவது போலாகும். </solomon>
        <kalaignar> உலகில் இறந்தவர்களின் எண்ணிக்கை எவ்வளவு என்று கூற முடியுமா? அதுபோலத்தான் உண்மையாகவே பற்றுகளைத் துறந்த உத்தமர்களின் பெருமையையும் அளவிடவே முடியாது </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> As counting those that from the earth have passed away,</firstLine>
            <secondLine>'Tis vain attempt the might of holy men to say </secondLine>
            <explanation> To describe the measure of the greatness of those who have forsaken the two-fold desires, is like counting the dead </explanation>
        </english>
    </couplet>
</couplets>
