<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<couplets>
    <couplet id="764">
        <chapter id="77">
            <inEnglish>The Excellence of an Army</inEnglish>
            <inTamil>படைமாட்சி</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> அழிவின் றறைபோகா தாகி வழிவந்த</firstLine>
        <secondLine>வன்க ணதுவே படை </secondLine>
        <muva> (போர் முனையில்) அழிவு இல்லாததாய்(பகைவருடைய) வஞ்சனைக்கு இரையாகாததாய், தொன்று தொட்டுவந்த அஞ்சாமை உடையதே படையாகும். </muva>
        <solomon> போரில் தோற்காமலும், பகைவரின் சதிக்குத் துணை போகாமலும், தொன்று தொட்டு வரும் வீரத்தை உடையதே படை. </solomon>
        <kalaignar> எந்த நிலையிலும் அழியாததும், சூழ்ச்சிக்கு இரையாகததும், பரம்பரையாகவே பயமற்ற உறுதி உடையதும்தான் உண்மையான படை எனப்படும் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> That is a host, by no defeats, by no desertions shamed,</firstLine>
            <secondLine>For old hereditary courage famed </secondLine>
            <explanation> That indeed is an army which has stood firm of old without suffering destruction or deserting (to the enemy) </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="770">
        <chapter id="77">
            <inEnglish>The Excellence of an Army</inEnglish>
            <inTamil>படைமாட்சி</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> நிலைமக்கள் சால உடைத்தெனினும் தானை</firstLine>
        <secondLine>தலைமக்கள் இல்வழி இல் </secondLine>
        <muva> நெடுங்காலமாக நிலைத்திருக்கும் வீரர் பலரை உடையதே ஆனாலும், தலைமைதாங்கும் தலைவர் இல்லாத போது படைக்குப் பெருமை இல்லையாகும். </muva>
        <solomon> சிறந்த வீரர்கள் அதிகம் இருந்தாலும், படைக்கு நல்ல தலைவன் இல்லை என்றால் அந்தப் படை போரில் நிலைத்து நிற்காது. </solomon>
        <kalaignar> உறுதிவாய்ந்த வீரர்களை அதிகம் உடையதாக இருந்தாலும் தலைமை தாங்கும் தலைவர்கள் இல்லாவிட்டால் அந்தப் படை நிலைத்து நிற்க முடியாது </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> Though men abound, all ready for the war,</firstLine>
            <secondLine>No army is where no fit leaders are </secondLine>
            <explanation> Though an army may contain a large number of permanent soldiers, it cannot last if it has no generals </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="766">
        <chapter id="77">
            <inEnglish>The Excellence of an Army</inEnglish>
            <inTamil>படைமாட்சி</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> மறமானம் மாண்ட வழிச்செலவு தேற்றம்</firstLine>
        <secondLine>எனநான்கே ஏமம் படைக்கு </secondLine>
        <muva> வீரம், மானம், சிறந்த வழியில் நடக்கும் நடக்கை, தலைவரால் நம்பித் தெளியப்படுதல் ஆகிய இந்த நான்கு பண்புகளும் படைக்கு சிறந்தவையாகும். </muva>
        <solomon> வீரம், மானம், நல்ல வழியில் நடத்தல், அரசி்ன நம்பிக்கைக்கு உரியது ஆதல் எனும் நான்கும் படைக்கு காவல் அரண்களாகும். </solomon>
        <kalaignar> வீரம், மான உணர்வு, முன்னோர் சென்ற வழி நடத்தல், தலைவனின் நம்பிக்கையைப் பெறுதல் ஆகிய நான்கும் படையைப் பாதுகாக்கும் பண்புகளாகும் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> Valour with honour, sure advance in glory's path, with confidence;</firstLine>
            <secondLine>To warlike host these four are sure defence </secondLine>
            <explanation> Valour, honour, following in the excellent-footsteps (of its predecessors) and trust-worthiness; these four alone constitute the safeguard of an army </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="768">
        <chapter id="77">
            <inEnglish>The Excellence of an Army</inEnglish>
            <inTamil>படைமாட்சி</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> அடல்தகையும் ஆற்றலும் இல்லெனினும் தானை</firstLine>
        <secondLine>படைத்தகையால் பாடு பெறும் </secondLine>
        <muva> போர் செய்யும் வீரமும்( எதிர்ப்பைத் தாங்கும்) ஆற்றலுமும் இல்லையானால் படைத்தன்னுடைய அணிவகுப்பால் பெருமை பெறும். </muva>
        <solomon> பகைவர் மேல் சென்று வெல்லும் வீரமும், பகைவர் வந்தால் தடுக்கும் பயிற்சியும் ஆற்றலும் படைக்கு இல்லை என்றாலும், அது தன் கட்டுப்பாடான அணிவகுப்பின் காட்சி அழகால் பெருமை பெறும். </solomon>
        <kalaignar> போர் புரியும் வீரம், எதிர்த்து நிற்கும் வல்லமை ஆகிய இரண்டையும் விட ஒரு படையின் அணிவகுப்புத் தோற்றம் சிறப்புடையதாக அமைய வேண்டும் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> Though not in war offensive or defensive skilled;</firstLine>
            <secondLine>An army gains applause when well equipped and drilled </secondLine>
            <explanation> Though destitute of courage to fight and strength (to endure), an army may yet gain renown by the splendour of its appearance </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="765">
        <chapter id="77">
            <inEnglish>The Excellence of an Army</inEnglish>
            <inTamil>படைமாட்சி</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> கூற்றுடன்று மேல்வரினும் கூடி எதிர்நிற்கும்</firstLine>
        <secondLine>ஆற்ற லதுவே படை </secondLine>
        <muva> எமனே சினங்கொண்டு தன் மேல் எதிர்த்து வந்தாலும் ஒன்றாகத் திரண்டு எதிர்த்து நிற்க்கும் ஆற்றல் உடையதே படையாகும். </muva>
        <solomon> எமனே எதிர்த்து வந்தாலும், கூடி நின்று எதிர்த்துச் சண்டை இடும் ஆற்றலை உடையதே படை. </solomon>
        <kalaignar> உயிரைப் பறிக்கும் சாவு எதிர்கொண்டு வந்தாலும் அஞ்சாமல் ஒன்றுபட்டு எதிர்த்து நிற்கும் ஆற்றல் உடையதற்கே படை என்ற பெயர் பொருந்தும் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> That is a 'host' that joins its ranks, and mightily withstands,</firstLine>
            <secondLine>Though death with sudden wrath should fall upon its bands </secondLine>
            <explanation> That indeed is an army which is capable of offering a united resistance, even if Yama advances against it with fury </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="763">
        <chapter id="77">
            <inEnglish>The Excellence of an Army</inEnglish>
            <inTamil>படைமாட்சி</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> ஒலித்தக்கால் என்னாம் உவரி எலிப்பகை </firstLine>
        <secondLine>நாகம் உயிர்ப்பக் கெடும் </secondLine>
        <muva> எலியாகிய பகைக்கூடி கடல் போல் ஒலித்தாலும் என்ன தீங்கு ஏற்ப்படும், பாம்பு மூச்சு விட்ட அளவில் அவைக் கெட்டழியும். </muva>
        <solomon> பாம்பென நிற்கும் சிறுபடை முன் கடல் என வீரர்கள் திரண்டிருந்தாலும், திரண்டவர்கள் மனத்தால் எலியாக இருந்தால் என்ன ஆகும்? பாம்பு மூச்சு விட்ட அளவிலேயே எலிப்படை அத்தனையும் அழியும். </solomon>
        <kalaignar> எலிகள் கூடி கடல்போல் முழங்கிப், பகையைக் கக்கினாலும், நாகத்தின் மூச்சொலிக்கு முன்னால் நிற்க முடியுமா? அதுபோலத்தான் வீரன் வெகுண்டு எழுந்தால் வீணர்கள் வீழந்துபடுவார்கள் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> Though, like the sea, the angry mice send forth their battle cry;</firstLine>
            <secondLine>What then? The dragon breathes upon them, and they die </secondLine>
            <explanation> What if (a host of) hostile rats roar like the sea ? They will perish at the mere breath of the cobra </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="762">
        <chapter id="77">
            <inEnglish>The Excellence of an Army</inEnglish>
            <inTamil>படைமாட்சி</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> உலைவிடத் தூறஞ்சா வன்கண் தொலைவிடத்துத்</firstLine>
        <secondLine>தொல்படைக் கல்லால் அரிது </secondLine>
        <muva> போரில் அழிவு வந்தவிடத்தில் வலிமைக் குன்றினாலும், இடையூறுகளுக்கு அஞ்சாத அஞ்சாமை தொன்றுதொட்டுப் பெருமை உடையபடைக்கு அல்லாமல் முடியாது. </muva>
        <solomon> தம் அரசுக்கு ஓர் அபாயம் வரும்போது, தாம் எண்ணிக்கையில் குறைவாக இருந்தாலும்‌, தமக்கு ஏற்படும் அழிவிற்கு அஞ்சாது நின்று போரிடும் வீரம், பரம்பரை பரம்பரையாக வாழும் சொந்த நாட்டு மக்களுக்கே அன்றி, மற்றவர்க்கு வருவது கடினம். </solomon>
        <kalaignar> போரில் சேதமுற்று வலிமை குன்றியபோதும், எவ்வித இடையூறுகளுக்கும் அஞ்சாத நெஞ்சுறுதி, பழம்பெருமை கொண்ட படைக்கு அல்லாமல் வேறு எந்தப் படைக்கும் இருக்க முடியாது </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> In adverse hour, to face undaunted might of conquering foe,</firstLine>
            <secondLine>Is bravery that only veteran host can show </secondLine>
            <explanation> Ancient army can alone have the valour which makes it stand by its king at the time of defeat, fearless of wounds and unmindful of its reduced strength </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="761">
        <chapter id="77">
            <inEnglish>The Excellence of an Army</inEnglish>
            <inTamil>படைமாட்சி</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> உறுப்பமைந் தூறஞ்சா வெல்படை வேந்தன்</firstLine>
        <secondLine>வெறுக்கையுள் எல்லாம் தலை </secondLine>
        <muva> எல்லா உறுப்புக்களும் நிறைந்ததாய் இடையூறுகளுக்கு அஞ்சாததாய் உள்ள வெற்றி தரும் படை, அரசனுடைய செல்வங்கள் எல்லாவற்றிலும் சிறந்ததாகும். </muva>
        <solomon> தரைப்படை, கப்பல் படை, விமானப்படை, காவல்துறை என நாட்டைக் காப்போர் பிரிவினால் நிறைந்து, போர்க்களத்தில் புண்பட அஞ்சாது, பகைவரை வெல்லும் படையே ஆட்சியாளரின் செல்வத்துள் எல்லாம் முதன்மையான செல்வம் ஆகும். </solomon>
        <kalaignar> எல்லா வகைகளும் நிறைந்ததாகவும், இடையூறுகளுக்கு அஞ்சாமல் போரிடக்கூடியதாகவும் உள்ள படை ஓர் அரசின் மிகச்சிறந்த செல்வமாகும் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> A conquering host, complete in all its limbs, that fears no wound,</firstLine>
            <secondLine>Mid treasures of the king is chiefest found </secondLine>
            <explanation> The army which is complete in (its) parts and conquers without fear of wounds is the chief wealth of the king </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="767">
        <chapter id="77">
            <inEnglish>The Excellence of an Army</inEnglish>
            <inTamil>படைமாட்சி</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> தார்தாங்கிச் செல்வது தானை தலைவந்த</firstLine>
        <secondLine>போர்தாங்கும் தன்மை அறிந்து </secondLine>
        <muva> தன் மேல் எதிர்த்து வந்த பகைவரின் போரைத்தாங்கி, வெல்லும் தன்மை அறிந்து அவனுடைய தூசிப்படையை எதிர்த்துச் செல்லவல்லதே படையாகும். </muva>
        <solomon> தன்மீது வந்த பகைவரின் போரைத் தடுக்கும் முறையை அறிந்து அவர்களில் முதலாவதாக வந்து சண்டையிடும் காலாட்படை ( தூசிப்படை, தேர்ப்படை, கொடிப்படை, முன்னணிச் சேனை என்றும் பெயர்) தன்மீது வராமல் தடுப்பதே படை. </solomon>
        <kalaignar> களத்தில், முதலில் எதிர்கொள்ளும் போரைத் தாங்கித் தகர்க்கும் ஆற்றலை அறிந்திருப்பின், அதுவே வெற்றி மாலை தாங்கிச் செல்லக்கூடிய சிறந்த படையாகும் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> A valiant army bears the onslaught, onward goes,</firstLine>
            <secondLine>Well taught with marshalled ranks to meet their coming foes </secondLine>
            <explanation> That is an army which knowing the art of warding off an impending struggle, can bear against the dust-van (of a hostile force) </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="769">
        <chapter id="77">
            <inEnglish>The Excellence of an Army</inEnglish>
            <inTamil>படைமாட்சி</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> சிறுமையும் செல்லாத் துனியும் வறுமையும்</firstLine>
        <secondLine>இல்லாயின் வெல்லும் படை </secondLine>
        <muva> தன் அளவு சிறிதாகத் தேய்தலும், தலைவரிடம் நீங்காத வெறுப்பும் வறுமையும் இல்லாதிருக்குமானால் அத்தகைய படை வெற்றி பெறும். </muva>
        <solomon> எண்ணிக்கையில் சிறுமை, அரசி்ன் மீது மனத்தை விட்டு விலகாத வெறுப்பு, வறுமை இவை எல்லாம் இல்லை என்றால் அந்தப் படை வெற்றி பெறும். </solomon>
        <kalaignar> சிறுத்துவிடாமலும், தலைவனை வெறுத்து விடாமலும், பயன்படாத நிலை இல்லாமலும் உள்ள படைதான் வெற்றி பெற முடியும் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> Where weakness, clinging fear and poverty</firstLine>
            <secondLine>Are not, the host will gain the victory </secondLine>
            <explanation> An army can triumph (over its foes) if it is free from diminution; irremediable aversion and poverty </explanation>
        </english>
    </couplet>
</couplets>
