<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<couplets>
    <couplet id="534">
        <chapter id="54">
            <inEnglish>Unforgetfulness</inEnglish>
            <inTamil>பொச்சாவாமை</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> அச்ச முடையார்க் கரணில்லை ஆங்கில்லை</firstLine>
        <secondLine>பொச்சாப் புடையார்க்கு நன்கு </secondLine>
        <muva> உள்ளத்தில் அச்சம் உடையவர்க்குப் புறத்திலே அரண் இருந்து பயன் இல்லை, அதுபோல் மறதி உடையவர்க்கு நல்ல நிலை வாய்த்தும் பயன் இல்லை. </muva>
        <solomon> மனத்துள் பயம் உள்ளவர்க்கு எத்தகைய பாதுகாப்பாலும் பயன் இல்லை. அதுபோலவே மறதி உடையவர்க்கும் பாதுகாப்பால் பயன் இல்லை. </solomon>
        <kalaignar> பயத்தினால் நடுங்குகிறவர்களுக்குத் தம்மைச் சுற்றிப் பாதுகாப்புக்கான அரண் கட்டப்பட்டிருந்தாலும் எந்தப் பயனுமில்லை அதைப் போலவே என்னதான் உயர்ந்த நிலையில் இருந்தாலும் மறதி உடையவர்களுக்கு அந்த நிலையினால் எந்தப் பயனுமில்லை </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> 'To cowards is no fort's defence'; e'en so</firstLine>
            <secondLine>The self-oblivious men no blessing know </secondLine>
            <explanation> Just as the coward has no defence (by whatever fortifications ha may be surrounded), so the thoughtless has no good (whatever advantages he may possess) </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="536">
        <chapter id="54">
            <inEnglish>Unforgetfulness</inEnglish>
            <inTamil>பொச்சாவாமை</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> இழுக்காமை யார்மாட்டும் என்றும் வழுக்காமை</firstLine>
        <secondLine>வாயின் அதுவொப்ப தில் </secondLine>
        <muva> யாரிடத்திலும் எக்காலத்திலும் மறந்தும் சோர்ந்திருக்காதத் தன்மை தவறாமல் பொருந்தியிருக்குமானால், அதற்கு ஒப்பான நன்மை வேறொன்றும் இல்லை. </muva>
        <solomon> எவரிடத்திலேனும் எப்போதும் விடாமல் மறதி இல்லாத குணம் மட்டும் இருக்கும் என்றால், அதைப் போன்ற நன்மை வேறு இல்லை. </solomon>
        <kalaignar> ஒருவரிடம், மறவாமை என்னும் பண்பு தவறாமல் பொருந்தியிருக்குமேயானால், அதைவிட அவருக்கு நன்மை தரக்கூடியது வேறு எதுவும் இருக்க முடியாது </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> Towards all unswerving, ever watchfulness of soul retain,</firstLine>
            <secondLine>Where this is found there is no greater gain </secondLine>
            <explanation> There is nothing comparable with the possession of unfailing thoughtfulness at all times; and towards all persons </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="540">
        <chapter id="54">
            <inEnglish>Unforgetfulness</inEnglish>
            <inTamil>பொச்சாவாமை</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> உள்ளிய தெய்தல் எளிதுமன் மற்றுந்தான்</firstLine>
        <secondLine>உள்ளிய துள்ளப் பெறின் </secondLine>
        <muva> ஒருவன் எண்ணியதை விடாமல் எண்ணி (சோர்வில்லாமல்) இருக்கப் பெற்றால், அவன் கருதியதை அடைதல் எளிதாகும். </muva>
        <solomon> நினைத்ததைத் தொடர்ந்து நினைத்துக் கொண்டிருக்க முடியுமானால் நினைத்ததை நினைத்தபடியே அடைவது எளிது. </solomon>
        <kalaignar> கொண்ட குறிக்கோளில் ஊக்கத்துடன் இருந்து அதில் வெற்றி காண்பதிலேயே நாட்டமுடையவர்களுக்கு அந்தக் குறிக்கோளை அடைவது எளிதானதாகும் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> 'Tis easy what thou hast in mind to gain,</firstLine>
            <secondLine>If what thou hast in mind thy mind retain </secondLine>
            <explanation> It is easy for (one) to obtain whatever he may think of, if he can again think of it </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="537">
        <chapter id="54">
            <inEnglish>Unforgetfulness</inEnglish>
            <inTamil>பொச்சாவாமை</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> அரியவென் றாகாத இல்லைபொச் சாவாக்</firstLine>
        <secondLine>கருவியாற் போற்றிச் செயின் </secondLine>
        <muva> மறவாமை என்னும் கருவிகொண்டு (கடமைகளைப்) போற்றிச் செய்தால், செய்வதற்கு அரியவை என்று ஒருவனால் முடியாத செயல்கள் இல்லை. </muva>
        <solomon> மறதி இல்லாத மனத்தால் எண்ணிச் செய்தால் ஒருவருக்குச் செய்ய முடியாதது என்று எதுவும் இல்லை. </solomon>
        <kalaignar> மறதியில்லாமலும், அக்கறையுடனும் செயல்பட்டால், முடியாதது என்று எதுவுமே இல்லை </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> Though things are arduous deemed, there's nought may not be won,</firstLine>
            <secondLine>When work with mind's unslumbering energy and thought is done </secondLine>
            <explanation> There is nothing too difficult to be accomplished, if a man set about it carefully, with unflinching endeavour </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="533">
        <chapter id="54">
            <inEnglish>Unforgetfulness</inEnglish>
            <inTamil>பொச்சாவாமை</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> பொச்சாப்பார்க் கில்லை புகழ்மை யதுவுலகத்</firstLine>
        <secondLine>தெப்பானூ லோர்க்குந் துணிவு </secondLine>
        <muva> மறதியால் சோர்ந்து நடப்பவர்க்குப் புகழுடன் வாழும் தன்மையில்லை, அஃது உலகத்தில் எப்படிப்பட்டநூலோர்க்கும் ஒப்ப முடிந்த முடிப்பாகும். </muva>
        <solomon> மறதியை உடையவர்க்குப் புகழ் உடைமை இல்லை; இது இவ்வுலகத்தில் எந்தத் துறை நுகர்வோர்க்கும் முடிவான கருத்தாகும். </solomon>
        <kalaignar> மறதி உடையவர்களுக்கு, மங்காப் புகழ் இல்லை என்பதே அனைத்தும் கற்றுணர்ந்த அறிஞர்களின் முடிவான கருத்தாகும் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> 'To self-oblivious men no praise'; this rule</firstLine>
            <secondLine>Decisive wisdom sums of every school </secondLine>
            <explanation> Thoughtlessness will never acquire fame; and this tenet is upheld by all treatises in the world </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="539">
        <chapter id="54">
            <inEnglish>Unforgetfulness</inEnglish>
            <inTamil>பொச்சாவாமை</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> இகழ்ச்சியிற் கெட்டாரை உள்ளுக தாந்தம்</firstLine>
        <secondLine>மகிழ்ச்சியின் மைந்துறும் போழ்து </secondLine>
        <muva> தாம் தம் மகிழ்ச்சியால் செருக்குக் கொண்டு கடமையை மறந்திருக்கும் போது, அவ்வாறு சோர்ந்திருந்த காரணத்தால் முற்காலத்தில் அழிந்தவரை நினைக்க வேண்டும். </muva>
        <solomon> தம் மகிழ்ச்சியில் மனவலிமை பெறும்பொழுது எல்லாம் முற்காலத்தில் மகிழ்ச்சியால் மறதி கொண்டு அழிந்தவர்களை நினைவிற் கொள்க. </solomon>
        <kalaignar> மமதையால் பூரித்துப்போய்க் கடமைகளை மறந்திருப்பவர்கள், அப்படி மறந்துபோய் அழிந்து போனவர்களை நினைத்துப் பார்த்துத் திருந்திக் கொள்ள வேண்டும் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> Think on the men whom scornful mind hath brought to nought,</firstLine>
            <secondLine>When exultation overwhelms thy wildered thought </secondLine>
            <explanation> Let (a king) think of those who have been ruined by neglect, when his mind is elated with joy </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="532">
        <chapter id="54">
            <inEnglish>Unforgetfulness</inEnglish>
            <inTamil>பொச்சாவாமை</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> பொச்சாப்புக் கொல்லும் புகழை அறிவினை</firstLine>
        <secondLine>நிச்ச நிரப்புக்கொன் றாங்கு </secondLine>
        <muva> நாள் தோறும் விடாமல் வரும் வறுமை அறிவைக் கொல்வது போல, ஒருவனுடைய புகழை அவனுடைய மறதிக் கொன்று விடும். </muva>
        <solomon> நித்த வறுமை அறிவைக் கொன்றுவிடுவது போல, மறதி புகழைக் கெடுத்துவிடும். </solomon>
        <kalaignar> நாளும் தொடர்ந்து வாட்டுகின்ற வறுமை, அறிவை அழிப்பது போல மறதி, புகழை அழித்து விடும் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> Perpetual, poverty is death to wisdom of the wise;</firstLine>
            <secondLine>When man forgets himself his glory dies </secondLine>
            <explanation> Forgetfulness will destroy fame, even as constant poverty destroys knowledge </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="538">
        <chapter id="54">
            <inEnglish>Unforgetfulness</inEnglish>
            <inTamil>பொச்சாவாமை</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> புகழ்ந்தவை போற்றிச் செயல்வேண்டுஞ் செய்யா</firstLine>
        <secondLine>திகழ்ந்தார்க் கெழுமையும் இல் </secondLine>
        <muva> சான்றோர் புகழ்ந்து சொல்லியச் செயல்களைப் போற்றிச் செய்யவேண்டும், அவ்வாறு செய்யாமல் மறந்து சோர்ந்தவர்க்கு ஏழுப் பிறப்பிலும் நன்மை இல்லை. </muva>
        <solomon> உயர்ந்தோர் புகழ்ந்து சொன்னவற்றை விரும்பிக் கடைப்பிடிக்க வேண்டும். கடைப்பிடிக்க மறந்தவர்க்கு ஏழு பிறப்பிலும் நன்மை இல்லை. </solomon>
        <kalaignar> புகழுக்குரிய கடமைகளைப் போற்றிச் செய்திடல் வேண்டும் அப்படிச் செய்யாமல் புறக்கணிக்கப்பவர்களுக்கு வாழ்க்கையில் உயர்வே இல்லை </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> Let things that merit praise thy watchful soul employ;</firstLine>
            <secondLine>Who these despise attain through sevenfold births no joy </secondLine>
            <explanation> Let (a man) observe and do these things which have been praised (by the wise); if he neglects and fails to perform them, for him there will be no (happiness) throughout the seven births </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="531">
        <chapter id="54">
            <inEnglish>Unforgetfulness</inEnglish>
            <inTamil>பொச்சாவாமை</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> இறந்த வெகுளியின் தீதே சிறந்த </firstLine>
        <secondLine>உவகை மகிழ்ச்சியிற் சோர்வு </secondLine>
        <muva> பெரிய உவகையால் மகிழ்ந்திருக்கும் போது மறதியால் வரும் சோர்வு, ஒருவனுக்கு வரம்பு கடந்த சினம் வருவதைவிடத் தீமையானதாகும். </muva>
        <solomon> மிகுந்த மகிழ்ச்சிப் பெருக்கால் வரும் மறதி, அளவு கடந்த கோபத்தைக் காட்டிலும் கொடுமையானது. </solomon>
        <kalaignar> அகமகிழ்ச்சியினால் ஏற்படும் மறதி, அடங்காத சினத்தினால் ஏற்படும் விளைவை விடத் தீமையானது </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> 'Tis greater ill, it rapture of o'erweening gladness to the soul</firstLine>
            <secondLine>Bring self-forgetfulness than if transcendent wrath control </secondLine>
            <explanation> More evil than excessive anger, is forgetfulness which springs from the intoxication of great joy </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="535">
        <chapter id="54">
            <inEnglish>Unforgetfulness</inEnglish>
            <inTamil>பொச்சாவாமை</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> முன்னுறக் காவா திழுக்கியான் தன்பிழை</firstLine>
        <secondLine>பின்னூ றிரங்கி விடும் </secondLine>
        <muva> வரும் இடையூறுகளை முன்னே அறிந்துக் காக்காமல் மறந்து சோர்ந்தவன், பின்பு அவை வந்துற்றபோது தன் பிழையை நினைத்து இரங்குவான். </muva>
        <solomon> துன்பங்கள் வரும் முன்பே அவற்றைத் தடுக்காமல் மறந்திருந்தவன், பின் அவை வந்தபோது தடுக்க முடியாமல் தன் பிழையை எண்ணி வருந்துவான். </solomon>
        <kalaignar> முன்கூட்டியே சிந்தித்துத் தன்னைக் காத்துக் கொள்ளத் தவறியவன், துன்பம் வந்தபிறகு தன் பிழையை எண்ணிக் கவலைப்பட நேரிடும் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> To him who nought foresees, recks not of anything,</firstLine>
            <secondLine>The after woe shall sure repentance bring </secondLine>
            <explanation> The thoughtless man, who provides not against the calamities that may happen, will afterwards repent for his fault </explanation>
        </english>
    </couplet>
</couplets>
