<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<couplets>
    <couplet id="859">
        <chapter id="86">
            <inEnglish>Hostility</inEnglish>
            <inTamil>இகல்</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> இகல்காணான் ஆக்கம் வருங்கால் அதனை</firstLine>
        <secondLine>மிகல்காணும் கேடு தரற்கு </secondLine>
        <muva> ஒருவன் தனக்கு ஆக்கம் வரும்போது இகலைக் கருதமாட்டான், தனக்கு கேடு தருவிக்கொள்ளும் போது அதனை எதிர்த்து வெல்லக் கருதுவான். </muva>
        <solomon> ஒருவனுக்கு நன்மை வரும் போது காரணம் இருந்தாலும் மனவேறுபாடு கொள்ள மாட்டான்.தனக்குத் தானேகேட்டை விளைவிக்க எண்ணுபவன், காரணம் இல்லாவிட்டாலும் மனவேறுபாடு கொள்ள எண்ணுவான். </solomon>
        <kalaignar> ஒருவன் தனக்கு நன்மை வரும்போது மாறுபாட்டை நினைக்காமலே இருப்பான் ஆனால் தனக்குத் தானே கேடு தேடிக் கொள்வதென்றால் அந்த மாறுபாட்டைப் பெரிதுபடுத்திக் கொள்வான் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> Men think not hostile thought in fortune's favouring hour,</firstLine>
            <secondLine>They cherish enmity when in misfortune's power </secondLine>
            <explanation> At the approach of wealth one will not think of hatred (but) to secure one's ruin, one will look to its increase </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="852">
        <chapter id="86">
            <inEnglish>Hostility</inEnglish>
            <inTamil>இகல்</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> பகல்கருதிப் பற்றா செயினும் இகல்கருதி</firstLine>
        <secondLine>இன்னாசெய் யாமை தலை </secondLine>
        <muva> ஒருவன் தன்னோடு பொருந்தாமல் வேறுபடுதலைக் கருதி அன்பில்லாதவற்றைச் செய்தாலும் தான் இகழ் கொண்டு அவர்க்கு துன்பம் செய்யாதிருத்தல் சிறந்ததாகும். </muva>
        <solomon> நம்மோடு இணங்கிப் போக முடியாமல் ஒருவன் நமக்கு வெறுப்புத் தருவனவற்றைச் செய்தாலும், அவனைப் பகையாக எண்ணித் தீமை செய்யாதிருப்பது சிறந்த குணம். </solomon>
        <kalaignar> வேற்றுமை கருதி வெறுப்பான செயல்களில் ஒருவன் ஈடுபடுகிறான் என்றாலும் அவனோடு கொண்டுள்ள மாறுபாடு காரணமாக அவனுக்குத் துன்பம் தரும் எதனையும் செய்யாதிருப்பதே சிறந்த பண்பாகும் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> Though men disunion plan, and do thee much despite</firstLine>
            <secondLine>'Tis best no enmity to plan, nor evil deeds requite </secondLine>
            <explanation> Though disagreeable things may be done from (a feeling of) disunion, it is far better that nothing painful be done from (that of) hatred </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="857">
        <chapter id="86">
            <inEnglish>Hostility</inEnglish>
            <inTamil>இகல்</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> மிகல்மேவல் மெய்ப்பொருள் காணார் இகல்மேவல்</firstLine>
        <secondLine>இன்னா அறிவி னவர் </secondLine>
        <muva> இகலை விரும்புகின்ற தீய அறிவை உடையவர் வெற்றி பொருந்துதலுக்குக் காரணமான உண்மைப் பொருளை அறியமாட்டார். </muva>
        <solomon> மனவேறுபாட்டோடு கேடான அறிவையும் உடையவர், வெற்றி தரும் நீதிநூற் பொருளை அறியமாட்டார். </solomon>
        <kalaignar> பகை உணர்வு கொள்ளும் தீய அறிவுடையவர்கள் வெற்றிக்கு வழிகாட்டும் உண்மைப் பொருளை அறியமாட்டார்கள் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> The very truth that greatness gives their eyes can never see,</firstLine>
            <secondLine>Who only know to work men woe, fulfilled of enmity </secondLine>
            <explanation> Who only know to work men woe, fulfilled of enmity </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="860">
        <chapter id="86">
            <inEnglish>Hostility</inEnglish>
            <inTamil>இகல்</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> இகலானாம் இன்னாத எல்லாம் நகலானாம்</firstLine>
        <secondLine>நன்னயம் என்னும் செருக்கு </secondLine>
        <muva> ஒருவனுக்கு இகலால் துன்பமானவை எல்லாம் உண்டாகும்,அதற்கு மாறான நட்பால் நல்ல நீதியாகிய பெருமித நிலை உண்டாகும். </muva>
        <solomon> மன வேறுபாட்டால் துன்பம் எல்லாம் உண்டாகும். நல்லிணக்க நட்பால், நீதி என்னும் செல்வச் செருக்கு உண்டாகும். </solomon>
        <kalaignar> மனமாறுபாடு கொண்டு பகையுணர்வைக் காட்டுவோரைத் துன்பங்கள் தொடரும் நட்புணர்வோடு செயல்படுவோர்க்குப் பெருமகிழ்ச்சி எனும் நற்பயன் விளையும் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> From enmity do all afflictive evils flow;</firstLine>
            <secondLine>But friendliness doth wealth of kindly good bestow </secondLine>
            <explanation> All calamities are caused by hatred; but by the delight (of friendship) is caused the great wealth of good virtues </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="855">
        <chapter id="86">
            <inEnglish>Hostility</inEnglish>
            <inTamil>இகல்</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> இகலெதிர் சாய்ந்தொழுக வல்லாரை யாரே </firstLine>
        <secondLine>மிகலூக்கும் தன்மை யவர் </secondLine>
        <muva> இகலை எதிர்த்து நிற்காமல் அதன் எதிரே சாய்ந்து நடக்க வல்லவரை வெல்லக் கருதுகின்ற ஆற்றல் உடையவர் யார். </muva>
        <solomon> தன் மனத்துள் வேறுபாடு தோன்றும்போது அதை வளர்க்காமல் அதற்கு எதிராக நடக்கும் வலிமை மிக்கவரை வெல்ல எண்ணுபவர் யார்? </solomon>
        <kalaignar> மனத்தில் மாறுபாடான எண்ணம் உருவானால் அதற்கு இடம் தராமல் நடக்கக்கூடிய ஆற்றலுடையவர்களை வெல்லக்கூடியவர்கள் யாருமில்லை </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> If men from enmity can keep their spirits free,</firstLine>
            <secondLine>Who over them shall gain the victory </secondLine>
            <explanation> Who indeed would think of conquering those who naturally shrink back from hatred ? </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="854">
        <chapter id="86">
            <inEnglish>Hostility</inEnglish>
            <inTamil>இகல்</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> இன்பத்துள் இன்பம் பயக்கும் இகலென்னும்</firstLine>
        <secondLine>துன்பத்துள் துன்பங் கெடின் </secondLine>
        <muva> இகல் என்று சொல்லப்படும் துன்பங்களில் கொடிய துன்பம் கெட்டுவிட்டால், அஃது அவனுக்கு இன்பங்களில் சிறந்த இன்பத்தை கொடுக்கும். </muva>
        <solomon> துன்பங்கள் எல்லாவற்றிலும் மிகக் கொடிதான மனவேறுபாடு எனும் துன்பம், ஒருவனது உள்ளத்துள் இல்லை என்றால், அது அவனுக்கு இன்பங்கள் எல்லாவற்றிலும் சிறந்த இன்பத்தைத் தரும். </solomon>
        <kalaignar> துன்பத்திலேயே பெருந்துன்பம் பகையுணர்வுதான் அந்த உணர்வை ஒருவன் அகற்றி விடுவானேயானால், அது இன்பத்திலேயே பெரும் இன்பமாகும் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> Joy of joys abundant grows,</firstLine>
            <secondLine>When malice dies that woe of woes </secondLine>
            <explanation> If hatred which is the greatest misery is destroyed, it will yield the greatest delight </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="858">
        <chapter id="86">
            <inEnglish>Hostility</inEnglish>
            <inTamil>இகல்</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> இகலிற் கெதிர்சாய்தல் ஆக்கம் அதனை</firstLine>
        <secondLine>மிகலூக்கின் ஊக்குமாங் கேடு </secondLine>
        <muva> இகலுக்கு எதிரே சாய்ந்து நடத்தல் ஒருவனுக்கு ஆக்கமாகும், அதனை எதிர்த்து வெல்லக்கருதினால் கேடு அவனிடம் வரக் கருதும். </muva>
        <solomon> மனவேறுபாடு தோன்றும்போது அதை வரவேற்காமல் இருப்பது ஒருவனுக்குச் செல்வமாகும்; வரவேற்பது கேட்டையே வரவேற்ப‌தாகும். </solomon>
        <kalaignar> மனத்தில் தோன்றும் மாறுபாட்டை எதிர்கொண்டு நீக்கிக் கொண்டால் நன்மையும், அதற்கு மாறாக அதனை மிகுதியாக ஊக்கப்படுத்தி வளர்த்துக் கொண்டால் தீமையும் விளையும் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> 'Tis gain to turn the soul from enmity;</firstLine>
            <secondLine>Ruin reigns where this hath mastery </secondLine>
            <explanation> Shrinking back from hatred will yield wealth; indulging in its increase will hasten ruin </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="851">
        <chapter id="86">
            <inEnglish>Hostility</inEnglish>
            <inTamil>இகல்</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> இகலென்ப எல்லா உயிர்க்கும் பகலென்னும்</firstLine>
        <secondLine>பண்பின்மை பாரிக்கும் நோய் </secondLine>
        <muva> எல்லா உயிர்களுக்கும் மற்ற உயிர்களோடு பொருந்தாமல் வேறுபடுதலாகிய தீயப் பண்பை வளர்க்கும் நோய் இகழ் (மாறுபாடு) என்று சொல்வர் அறிஞர். </muva>
        <solomon> எல்லா உயிர்களிடத்திலும் இணங்கிச் சேராமல் இருக்கும் தீய குணத்தை வளர்க்கும் நோயே, மனவேறுபாடு என்று கூறுவர். </solomon>
        <kalaignar> மனமாறுபாடு காரணமாக ஏற்படுகிற பகையுணர்வு மக்களை ஒன்று சேர்ந்து வாழ முடியாமல் செய்கிற தீய பண்பாகும் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> Hostility disunion's plague will bring,</firstLine>
            <secondLine>That evil quality, to every living thing </secondLine>
            <explanation> The disease which fosters the evil of disunion among all creatures is termed hatred by the wise </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="853">
        <chapter id="86">
            <inEnglish>Hostility</inEnglish>
            <inTamil>இகல்</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> இகலென்னும் எவ்வநோய் நீக்கின் தவலில்லாத்</firstLine>
        <secondLine>தாவில் விளக்கம் தரும் </secondLine>
        <muva> ஒருவன் இகல் என்று சொல்லப்படும் துன்ப நோயை நீக்கி விட்டால் அஃது அவனுக்கு அழிவில்லாத நிலையான புகழைக் கொடுக்கும். </muva>
        <solomon> மனவேறுபாடு என்னும் துன்பம் தரும் நோயை மனத்திலிருந்து நீக்கினால், அது ஒருவனுக்குக் கெடாத, அழியாத புகழைக் கொடுக்கும். </solomon>
        <kalaignar> மனமாறுபாடு என்றும் நோயை யார் தங்கள் மனத்தை விட்டு அகற்றிவிடுகிறார்களோ அவர்களுக்கு மாசற்ற நீடித்த புகழ் உண்டாகும் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> If enmity, that grievous plague, you shun,</firstLine>
            <secondLine>Endless undying praises shall be won </secondLine>
            <explanation> To rid one-self of the distressing dtsease of hatred will bestow (on one) a never-decreasing imperishable fame </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="856">
        <chapter id="86">
            <inEnglish>Hostility</inEnglish>
            <inTamil>இகல்</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> இகலின் மிகலினி தென்பவன் வாழ்க்கை</firstLine>
        <secondLine>தவலும் கெடலும் நணித்து </secondLine>
        <muva> இகல் கொள்வதால் வெல்லுதல் இனியது என்று கருதுகின்றவனுடைய வாழ்க்கை தவறிபோதலும் அழிதலும் விரைவவில் உள்ளனவாம். </muva>
        <solomon> பிறருடன் மனவேறுபாடு கொண்டு வளர்வது நல்லதே என்பவன் வாழ்க்கை, அழியாமல் இருப்பதும் சிறிது காலமே; அழிந்து போவதும் சிறிது காலத்திற்குள்ளேயாம். </solomon>
        <kalaignar> மாறுபாடு கொண்டு எதிர்ப்பதால் வெற்றி பெறுவது எளிது என எண்ணிச் செயல்படுபவரின் வாழ்க்கை விரைவில் தடம்புரண்டு கெட்டொழியும் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> The life of those who cherished enmity hold dear,</firstLine>
            <secondLine>To grievous fault and utter death is near </secondLine>
            <explanation> Failure and ruin are not far from him who says it is sweet to excel in hatred </explanation>
        </english>
    </couplet>
</couplets>
