<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<couplets>
    <couplet id="936">
        <chapter id="94">
            <inEnglish>Gaming (Gambling)</inEnglish>
            <inTamil>சூது</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> அகடாரார் அல்லல் உழப்பர்சூ தென்னும்</firstLine>
        <secondLine>முகடியான் மூடப்பட் டார் </secondLine>
        <muva> சூது என்று சொல்லப்படும் மூதேவியால் விழுங்கப்பட்டவர், வயிறு நிறைய உணவும் உண்ணாதவராகிப் பல துன்பப்பட்டு வருந்துவர். </muva>
        <solomon> சூதாட்டம் என்னும் மூதேவியால் மூடப்பட்டவர் வயிறும் நிறையாமல், துன்பத்தையும் அனுபவிப்பர். </solomon>
        <kalaignar> சூது எனப்படும் தீமையின் வலையில் விழுந்தவர்கள் வயிறார உண்ணவும் விரும்பாமல் துன்பத்திலும் உழன்று வருந்துவார்கள் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> Gambling's Misfortune's other name: o'er whom she casts her veil,</firstLine>
            <secondLine>They suffer grievous want, and sorrows sore bewail </secondLine>
            <explanation> Those who are swallowed by the goddess called "gambling" will never have their hunger satisfied, but suffer the pangs of hell in the next world </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="934">
        <chapter id="94">
            <inEnglish>Gaming (Gambling)</inEnglish>
            <inTamil>சூது</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> சிறுமை பலசெய்து சீரழிக்கும் சூதின்</firstLine>
        <secondLine>வறுமை தருவதொன் றில் </secondLine>
        <muva> ஒருவனுக்குத் துன்பம் பலவற்றையும் உண்டாக்கி அவனுடைய புகழைக் கெடுக்கின்ற சூதைபோல் வறுமை தருவது வேறொன்றும் இல்லை. </muva>
        <solomon> துன்பங்கள் பல தந்த,நம் புகழையும் அழிக்கும் சூதைப் போல் நமக்கு வறுமை தருவது வேறு ஒன்றும் இல்லை. </solomon>
        <kalaignar> பல துன்பங்களுக்கு ஆளாக்கி, புகழைப் கெடுத்த, வறுமையிலும் ஆழ்த்துவதற்குச் சூதாட்டத்தைப் போன்ற தீமையான செயல் வேறொன்றும் இல்லை </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> Gaming brings many woes, and ruins fair renown;</firstLine>
            <secondLine>Nothing to want brings men so surely down </secondLine>
            <explanation> There is nothing else that brings (us) poverty like gambling which causes many a misery and destroys (one's) reputation </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="940">
        <chapter id="94">
            <inEnglish>Gaming (Gambling)</inEnglish>
            <inTamil>சூது</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> இழத்தொறூஉம் காதலிக்கும் சூதேபோல் துன்பம்</firstLine>
        <secondLine>உழத்தொறூஉம் காதற் றுயிர் </secondLine>
        <muva> பொருள் வைத்து இழக்க இழக்க மேன்மேலும் விருப்பத்தை வளர்க்கும் சூதாட்டம் போல், உடல் துன்பப்பட்டு வருந்ந வருந்த உயிர் மேன்மேலும் காதல் உடையதாகும். </muva>
        <solomon> துன்பத்தை அனுபவிக்கும் போதெல்லாம் இந்த உடம்பின் மேல் உயிருக்குக் காதல் பெருகுவது போல, சூதாடிப் பொருளை இழந்து துன்பப்படும் போதெல்லாம் சூதாட்டத்தின் மேல் ஆசை பெருகும். </solomon>
        <kalaignar> பொருளை இழக்க இழக்கச் சூதாட்டத்தின் மீது ஏற்படுகிற ஆசையும், உடலுக்குத் துன்பம் தொடர்ந்து வரவர உயிர்மீது கொள்ளுகிற ஆசையும் ஒன்றேதான் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> Howe'er he lose, the gambler's heart is ever in the play;</firstLine>
            <secondLine>E'en so the soul, despite its griefs, would live on earth alway </secondLine>
            <explanation> As the gambler loves (his vice) the more he loses by it, so does the soul love (the body) the more it suffers through it </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="938">
        <chapter id="94">
            <inEnglish>Gaming (Gambling)</inEnglish>
            <inTamil>சூது</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> பொருள்கெடுத்துப் பொய்மேற் கொளீஇ அருள்கெடுத்</firstLine>
        <secondLine>தல்லல் உழப்பிக்கும் சூது </secondLine>
        <muva> சூது உள்ள பொருளை அழித்துப் பொய்யை மேற்கொள்ளச் செய்து அருளையும் கெடுத்துப் பலவகையிலும் துன்பமுற்று வருந்தச் செய்யும். </muva>
        <solomon> சூதாட்டம் பொருளை அழிக்கும். பொய்யைச் சொல்லச் செய்யும்; மன இரக்கத்தைக் கெடுக்கும்; துன்பத்தையும் தரும். </solomon>
        <kalaignar> பொருளைப் பறித்துப் பொய்யனாக ஆக்கி, அருள் நெஞ்சத்தையும் மாற்றித், துன்ப இருளில் ஒருவனை உழலச் செய்வது சூது </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> Gambling wastes wealth, to falsehood bends the soul: it drives away</firstLine>
            <secondLine>All grace, and leaves the man to utter misery a prey </secondLine>
            <explanation> Gambling destroys property, teaches falsehood, puts an end to benevolence, and brings in misery (here and hereafter) </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="931">
        <chapter id="94">
            <inEnglish>Gaming (Gambling)</inEnglish>
            <inTamil>சூது</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> வேண்டற்க வென்றிடினும் சூதினை வென்றதூஉம்</firstLine>
        <secondLine>தூண்டிற்பொன் மீன்விழுங்கி அற்று </secondLine>
        <muva> வெற்றியே பெறுவதாலும் சூதாட்டத்தை விரும்பக்கூடாது, வென்ற வெற்றியும் தூண்டில் இரும்பை இரை என்று மயங்கி மீன் விழுகினாற் போன்றது. </muva>
        <solomon> வெற்றி பெறும் ஆற்றல் இருந்தாலும் சூதாடுவதை விரும்ப வேண்டா. அதில் பெறும் வெற்றி, தூண்டிலின் முள்ளில் இருக்கும் உணவை மீன் விழுங்கியது போன்றதாம். </solomon>
        <kalaignar> வெற்றியே பெறுவதாயினும் சூதாடும் இடத்தை நாடக்கூடாது அந்த வெற்றி, தூண்டிலின் இரும்பு முள்ளில் கோத்த இரையை மட்டும் விழுங்குவதாக நினைத்து மீன்கள் இரும்பு முள்ளையே கௌவிக் கொண்டது போலாகிவிடும் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> Seek not the gamester's play; though you should win,</firstLine>
            <secondLine>Your gain is as the baited hook the fish takes in </secondLine>
            <explanation> Though able to win, let not one desire gambling; (for) even what is won is like a fish swallowing the iron in fish-hook </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="937">
        <chapter id="94">
            <inEnglish>Gaming (Gambling)</inEnglish>
            <inTamil>சூது</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> பழகிய செல்வமும் பண்பும் கெடுக்கும் </firstLine>
        <secondLine>கழகத்துக் காலை புகின் </secondLine>
        <muva> சூதாடுமிடத்தில் ஒருவனுடைய காலம் கழியுமானால் அது அவனுடைய பழைமையாய் வந்த செல்வத்தையும் இயல்பான நற்பண்பையும் கெடுக்கும். </muva>
        <solomon> சூதாடு களத்துக்குள் காலம் கழிக்கப் புகுந்தால், அது பழஞ்செல்வத்தையும் அழிக்கும். நல்ல குணங்களையும் கெடுக்கும். </solomon>
        <kalaignar> சூதாடும் இடத்திலேயே ஒருவர் தமது காலத்தைக் கழிப்பாரேயானால், அது அவருடைய மூதாதையர் தேடிவைத்த சொத்துகளையும் நற்பண்பையும் நாசமாக்கிவிடும் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> Ancestral wealth and noble fame to ruin haste,</firstLine>
            <secondLine>If men in gambler's halls their precious moments waste </secondLine>
            <explanation> To waste time at the place of gambling will destroy inherited wealth and goodness of character </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="932">
        <chapter id="94">
            <inEnglish>Gaming (Gambling)</inEnglish>
            <inTamil>சூது</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> ஒன்றெய்தி நூறிழக்கும் சூதர்க்கும் உண்டாங்கொல்</firstLine>
        <secondLine>நன்றெய்தி வாழ்வதோர் ஆறு </secondLine>
        <muva> ஒரு பொருள் பெற்று நூறு மடங்கு பொருளை இழந்து விடும் சூதாடிகளுக்கும், நன்மை பெற்று வாழும் ஒரு வழி உண்டோ. </muva>
        <solomon> ஒன்றைப் பெற்று, நூற்றினை இழந்துபோகும் சூதாடுபவர்க்கும் நல்லதைப் பெற்று வாழம் ஒரு வழி உண்டாகுமோ? </solomon>
        <kalaignar> ஒரு வெற்றியைப் பெற்ற மகிழ்ச்சியில் தொடர்ந்து ஆடி நூறு தோல்விகளைத் தழுவிக்கொள்ளும் சூதாடிகளின் வாழ்க்கையில் நலம் ஏற்பட வழி ஏது? </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> Is there for gamblers, too, that gaining one a hundred lose, some way</firstLine>
            <secondLine>That they may good obtain, and see a prosperous day </secondLine>
            <explanation> That they may good obtain, and see a prosperous day? Is there indeed a means of livelihood that can bestow happiness on gamblers who gain one and lose a hundred? </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="933">
        <chapter id="94">
            <inEnglish>Gaming (Gambling)</inEnglish>
            <inTamil>சூது</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> உருளாயம் ஓவாது கூறிற் பொருளாயம்</firstLine>
        <secondLine>போஒய்ப் புறமே படும் </secondLine>
        <muva> ஒருவன் உருளுகின்ற கருவியால் வரும் ஒரு பொருளை இடைவிடாமல் கூறி சூதாடினால், பொருள் வருவாய் அவனை விட்டு நீங்கிப் பகைவரிடத்தில் சேரும். </muva>
        <solomon> சூதாட்டத்தில் பெற்ற லாபத்தை ஓயாமல் சொல்லிச் சூதாடினால் உள்ள பொருளும், அதனால் வரும் லாபமும் அடுத்தவர் வசம் அகப்பட்டுவிடும். </solomon>
        <kalaignar> பணையம் வைத்து இடைவிடாமல் சூதாடுவதை ஒருவன் பழக்கமாகவே கொள்வானேயானால் அவன் செல்வமும் அந்தச் செல்வத்தை ஈட்டும் வழிமுறையும் அவனைவிட்டு நீங்கிவிடும் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> If prince unceasing speak of nought but play,</firstLine>
            <secondLine>Treasure and revenue will pass from him away </secondLine>
            <explanation> If the king is incessantly addicted to the rolling dice in the hope of gain, his wealth and the resources thereof will take their departure and fall into other's hands </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="939">
        <chapter id="94">
            <inEnglish>Gaming (Gambling)</inEnglish>
            <inTamil>சூது</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> உடைசெல்வம் ஊணொளி கல்வியென் றைந்தும்</firstLine>
        <secondLine>அடையாவாம் ஆயங் கொளின் </secondLine>
        <muva> சூதாடுதலை ஒருவன் மேற்கொண்டால், புகழ், கல்வி, செல்வம், உணவு, உடை ஆகிய ஐந்தும் அவனைச் சேராமல் ஒதுங்கும். </muva>
        <solomon> சூதாட்டத்தை விரும்பினால் மரியாதை, கல்வி, செல்வம், உணவு, உடை என்ற ஐந்தும் சேரமாட்டா. </solomon>
        <kalaignar> சூதாட்டத்திற்கு அடிமையாகி விட்டவர்களை விட்டுப் புகழும், கல்வியும், செல்வமும், உணவும், உடையும் அகன்று ஒதுங்கி விடும் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> Clothes, wealth, food, praise, and learning, all depart</firstLine>
            <secondLine>From him on gambler's gain who sets his heart </secondLine>
            <explanation> The habit of gambling prevents the attainment of these five: clothing, wealth, food, fame and learning </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="935">
        <chapter id="94">
            <inEnglish>Gaming (Gambling)</inEnglish>
            <inTamil>சூது</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> கவறும் கழகமும் கையும் தருக்கி</firstLine>
        <secondLine>இவறியார் இல்லாகி யார் </secondLine>
        <muva> சூதாடு கருவியும், ஆடும் இடமும், கைத்திறமையும் மதித்துக் கைவிடாதவர், (எல்லாப் பொருள் உடையவராக இருந்தும்) இல்லாதவர் ஆகிவிடுவார். </muva>
        <solomon> சூதாட்டத்தையும் சூதாடும் இடத்தையும் சூதாடும் திறம் படைத்த கையையும் பெருமையாக எண்ணிச் சூதாட்டத்தை இறுகப் பிடித்துக் கொண்டவர் பொருளால் இல்லாதவராகிப் போனது முன்பும் உண்டு. </solomon>
        <kalaignar> சூதாடும் இடம், அதற்கான கருவி, அதற்குரிய முயற்சி ஆகியவற்றைக் கைவிட மனமில்லாதவர்கள் எதுவும் இல்லாதவர்களாகவே ஆகிவிடுவார்கள் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> The dice, and gaming-hall, and gamester's art, they eager sought,</firstLine>
            <secondLine>Thirsting for gain- the men in other days who came to nought </secondLine>
            <explanation> Penniless are those who by reason of their attachment would never forsake gambling, the gamblingplace and the handling (of dice) </explanation>
        </english>
    </couplet>
</couplets>
