<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<couplets>
    <couplet id="284">
        <chapter id="29">
            <inEnglish>The Absence of Fraud</inEnglish>
            <inTamil>கள்ளாமை</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> களவின்கண் கன்றிய காதல் விளைவின்கண்</firstLine>
        <secondLine>வீயா விழுமந் தரும் </secondLine>
        <muva> களவு செய்து பிறர் பொருள் கொள்ளுதலில் ஒருவனுக்கு உள்ள மிகுந்த விருப்பம், பயன் விளையும் போது தொலையாதத் துன்பத்தைத் தரும். </muva>
        <solomon> அடுத்தவர் பொருளைத் திருடும் ஆசை, நிறைவேறியபின் அழியாத துன்பத்தைத் தரும். </solomon>
        <kalaignar> களவு செய்வதில் ஒருவனுக்கு ஏற்படும் தணியாத தாகம், அதனால் உருவாகும் விளைவுகளால் தீராத துன்பத்தை உண்டாக்கும் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> The lust inveterate of fraudful gain,</firstLine>
            <secondLine>Yields as its fruit undying pain </secondLine>
            <explanation> The eager desire of defrauding others will, when it brings forth its fruit, produce undying sorrow </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="283">
        <chapter id="29">
            <inEnglish>The Absence of Fraud</inEnglish>
            <inTamil>கள்ளாமை</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> களவினா லாகிய ஆக்கம் அளவிறந்</firstLine>
        <secondLine>தாவது போலக் கெடும் </secondLine>
        <muva> களவு செய்து பொருள் கொள்வதால் உண்டாகிய ஆக்கம் பெருகுவது போல் தோன்றி இயல்பாக இருக்க வேண்டிய அளவையும் கடந்து கெட்டு விடும். </muva>
        <solomon> திருடுவதால் வரும் செல்வம், பெருகுவது போலத் தோன்றி விரைவில் அழியும். </solomon>
        <kalaignar> கொள்ளயடித்துப் பொருள் குவிப்பது, முதலில் பெரிதாகத் தோன்றினாலும், அந்தச் செயல் ஏற்கனவே இருந்த செல்வத்தையும் அடித்து கொண்டு போய்விடும் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> The gain that comes by fraud, although it seems to grow</firstLine>
            <secondLine>With limitless increase, to ruin swift shall go </secondLine>
            <explanation> The property, which is acquired by fraud, will entirely perish, even while it seems to increase </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="287">
        <chapter id="29">
            <inEnglish>The Absence of Fraud</inEnglish>
            <inTamil>கள்ளாமை</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> களவென்னுங் காரறி வாண்மை அளவென்னும்</firstLine>
        <secondLine>ஆற்றல் புரிந்தார்க ணில் </secondLine>
        <muva> களவு என்பதற்கு காரணமான மயங்கிய அறிவு உடையவராயிருத்தல், அளவு அறிந்து வாழ்தலாகிய ஆற்றலை விரும்பினவரிடத்தில் இல்லை. </muva>
        <solomon> உயிர்களை நேசிக்கும் ஆசை கொண்டவரிடம், அடுத்தவர் பொருளைத் திருடும் இருண்ட அறிவு இராது. </solomon>
        <kalaignar> அளவறிந்து வாழ்க்கை நடத்துகிற ஆற்றலுடையவர்களிடம், களவாடுதல் எனும் சூதுமதி கிடையாது </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> Practice of fraud's dark cunning arts they shun,</firstLine>
            <secondLine>Who long for power by 'measured wisdom' won </secondLine>
            <explanation> That black-knowledge which is called fraud, is not in those who desire that greatness which is called rectitude </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="286">
        <chapter id="29">
            <inEnglish>The Absence of Fraud</inEnglish>
            <inTamil>கள்ளாமை</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> அளவின்கண் நின்றொழுக லாற்றார் களவின்கண்</firstLine>
        <secondLine>கன்றிய காத லவர் </secondLine>
        <muva> களவு செய்து பிறர் பொருள் கொள்ளுதலில் மிக்க விருப்பம் உடையவர், அளவு (சிக்கனம்) போற்றி வாழும் நெறியில் நின்று ஒழுக மாட்டார். </muva>
        <solomon> உயிர்களை நேசிக்கும் ஆசை இல்லாதவரே அடுத்தவர் பொருளைத் திருடும் பேராசை உடையவர் ஆவர். </solomon>
        <kalaignar> ஓர் எல்லைக்குட்பட்டு வாழ்வைச் செம்மையாக அமைத்துக் கொள்ளாதவர்கள், களவு செய்து பிறர் பொருளைக் கொள்வதில் நாட்டமுடையவராவார்கள் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> They cannot walk restrained in wisdom's measured bound,</firstLine>
            <secondLine>In whom inveterate lust of fraudful gain is found </secondLine>
            <explanation> They cannot walk steadfastly, according to rule, who eagerly desire to defraud others </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="281">
        <chapter id="29">
            <inEnglish>The Absence of Fraud</inEnglish>
            <inTamil>கள்ளாமை</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> எள்ளாமை வேண்டுவா னென்பான் எனைத்தொன்றுங்</firstLine>
        <secondLine>கள்ளாமை காக்கதன் நெஞ்சு </secondLine>
        <muva> பிறரால் இகழப்படால் வாழ விரும்புகிறவன், எத்தன்மையானப் பொருளையும் பிறரிடமிருந்து வஞ்சித்துக்கொள்ள எண்ணாதபடி தன் நெஞ்சைக் காக்க வேண்டும். </muva>
        <solomon> அடுத்தவர் நம்மை இகழக்கூடாது என்று எண்ணுபவன், அடுத்தவர்க்குரிய எந்தப் பொருளையும் மனத்தால்கூடத் திருட நினைக்கக்கூடாது. </solomon>
        <kalaignar> எந்தப் பொருளையும் களவாடும் நினைவு தன் நெஞ்சை அணுகாமல் பார்த்துக் (காத்துக்) கொள்பவனே இகழ்ச்சிக்கு ஆட்படாமல் வாழ முடியும் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> Who seeks heaven's joys, from impious levity secure,</firstLine>
            <secondLine>Let him from every fraud preserve his spirit pure </secondLine>
            <explanation> Let him, who desires not to be despised, keep his mind from (the desire of) defrauding another of the smallest thing </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="285">
        <chapter id="29">
            <inEnglish>The Absence of Fraud</inEnglish>
            <inTamil>கள்ளாமை</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> அருள்கருதி அன்புடைய ராதல் பொருள்கருதிப்</firstLine>
        <secondLine>பொச்சாப்புப் பார்ப்பார்க ணில் </secondLine>
        <muva> அருளைப் பெரிதாகக்கருதி அன்பு உடையவராய் நடத்தல், பிறருடைய பொருளைக்கவர எண்ணி அவர் சோர்ந்திருக்கும் நிலையைப் பார்ப்பவரிடத்தில் இல்லை. </muva>
        <solomon> அடுத்தவர் பொருளைத் திருட எண்ணி, அவர் தளரும் நேரத்தை எதிர்பார்த்து இருப்போர், அருள் மீது பற்று உள்ளவராய் வாழ முடியாது. </solomon>
        <kalaignar> மறந்திருக்கும் நேரம் பார்த்துப் பிறர் பொருளைக் களவாட எண்ணுபவரிடத்தில், அருள் கருதி அன்பாக நடக்கும் பண்பு இருக்காது </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> 'Grace' is not in their thoughts, nor know they kind affection's power,</firstLine>
            <secondLine>Who neighbour's goods desire, and watch for his unguarded hour </secondLine>
            <explanation> The study of kindness and the exercise of benevolence is not with those who watch for another's forgetfulness, though desire of his property </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="290">
        <chapter id="29">
            <inEnglish>The Absence of Fraud</inEnglish>
            <inTamil>கள்ளாமை</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> கள்வார்க்குத் தள்ளும் உயிர்நிலை கள்ளார்க்குத் </firstLine>
        <secondLine>தள்ளாது புத்தே ளுலகு </secondLine>
        <muva> களவு செய்வார்க்கு உடலில் உயிர் வாழும் வாழ்வும் தவறிப் போகும், களவு செய்யாமல் வாழ்வோர்க்கு தேவருலகும் வாய்க்கத் தவறாது. </muva>
        <solomon> திருடுபவரை அவரது உயிரும் வெறுக்கும்; திருடாதவரையோ தேவர் உலகமும் வெறுக்காது. </solomon>
        <kalaignar> களவாடுபவர்க்கு உயிர் வாழ்வதேகூடத் தவறிப்போகும்; களவை நினைத்தும் பார்க்காதவர்க்கோ, புகழுலக வாழ்க்கை தவறவே தவறாது </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> The fraudful forfeit life and being here below;</firstLine>
            <secondLine>Who fraud eschew the bliss of heavenly beings know </secondLine>
            <explanation> Even their body will fail the fraudulent; but even the world of the gods will not fail those who are free from fraud </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="289">
        <chapter id="29">
            <inEnglish>The Absence of Fraud</inEnglish>
            <inTamil>கள்ளாமை</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> அளவல்ல செய்தாங்கே வீவர் களவல்ல</firstLine>
        <secondLine>மற்றைய தேற்றா தவர் </secondLine>
        <muva> களவு செய்தலைத் தவிர மற்ற நல்லவழிகளைத் நம்பித் தெளியாதவர் அளவு அல்லாத செயல்களைச் செய்து அப்போதே கெட்டழிவர். </muva>
        <solomon> அடுத்தவர் பொருளைத் திருடுவதைத் தவிர வேறொன்றும் தெரியாதவர் தகுதி அற்ற அந்தச் செயல்களாலேயே அழிந்து போவார். </solomon>
        <kalaignar> அளவு என்பதைத் தவிர வேறு நல்வழிகளை நாடாதவர்கள், வரம்பு கடந்த செயல்களால் வாழ்விழந்து வீழ்வார்கள் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> Who have no lore save that which fraudful arts supply,</firstLine>
            <secondLine>Acts of unmeasured vice committing straightway die </secondLine>
            <explanation> Those, who are acquainted with nothing but fraud, will perish in the very commission of transgression </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="282">
        <chapter id="29">
            <inEnglish>The Absence of Fraud</inEnglish>
            <inTamil>கள்ளாமை</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> உள்ளத்தால் உள்ளலுந் தீதே பிறன்பொருளைக்</firstLine>
        <secondLine>கள்ளத்தால் கள்வே மெனல் </secondLine>
        <muva> குற்றமானதை உள்ளத்தால் எண்ணுவதும் குற்றமே, அதானால் பிறன் பொருளை அவன் அறியாதப் வகையால் வஞ்சித்துக்கொள்வோம் என்று எண்ணாதிருக்க வேண்டும். </muva>
        <solomon> அடுத்தவர் பொருளை அவருக்குத் தெரியாமல் திருடுவோம் என்று மனத்தால் நினைப்பதும் தீமையானது. </solomon>
        <kalaignar> பிறருக்குரிய பொருளைச் சூழ்ச்சியினால் கவர்ந்து கொள்ளலாமா என்று ஒருவன் நினைப்பதேகூடக் குற்றமாகும் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> 'Tis sin if in the mind man but thought conceive;</firstLine>
            <secondLine>'By fraud I will my neighbour of his wealth bereave.' </secondLine>
            <explanation> Even the thought (of sin) is sin; think not then of crafiily stealing the property of another </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="288">
        <chapter id="29">
            <inEnglish>The Absence of Fraud</inEnglish>
            <inTamil>கள்ளாமை</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> அளவறிந்தார் நெஞ்சத் தறம்போல நிற்குங்</firstLine>
        <secondLine>களவறிந்தார் நெஞ்சில் கரவு </secondLine>
        <muva> அளவறிந்து வாழ்கின்றவரின் நெஞ்சில் நிற்கும் அறம் போல் களவு செய்து பழகி அறிந்தவரின் நெஞ்சில் வஞ்சம் நிற்கும். </muva>
        <solomon> உயிர்களை நேசிக்கும் உள்ளத்துள் அறம் நிலைத்து இருப்பது போல, அடுத்தவர் பொருளைத் திருட எண்ணுபவன் உள்ளத்துள் வஞ்சகம் இருக்கும். </solomon>
        <kalaignar> நேர்மையுள்ளவர் நெஞ்சம் அறவழியில் செல்லும்; கொள்ளையடிப்போர் நெஞ்சமோ குறுக்குவழியான வஞ்சக வழியில் செல்லும் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> As virtue dwells in heart that 'measured wisdom' gains;</firstLine>
            <secondLine>Deceit in hearts of fraudful men established reigns </secondLine>
            <explanation> Deceit dwells in the mind of those who are conversant with fraud, even as virtue in the minds of those who are conversant with rectitude </explanation>
        </english>
    </couplet>
</couplets>
