<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<couplets>
    <couplet id="302">
        <chapter id="31">
            <inEnglish>The Not Being Angry</inEnglish>
            <inTamil>வெகுளாமை</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> செல்லா இடத்துச் சினந்தீது செல்லிடத்தும்</firstLine>
        <secondLine>இல்லதனின் தீய பிற </secondLine>
        <muva> பலிக்காத இடத்தில் (தன்னை விட வலியவரிடத்தில்) சினம் கொள்வது தீங்கு. பலிக்கும் இடத்திலும் (மெலியவரித்திலும்) சினத்தைவிடத் தீயவை வேறு இல்லை. </muva>
        <solomon> பலிக்காத இடத்தில் கோபம் கொள்வது நமக்கே தீமை; பலிக்கும் இடத்தில் கோபம் கொண்டாலும் அதை விடத் தீமை வேறு இல்லை. </solomon>
        <kalaignar> வலியோரிடம் சினம் கொண்டால், அதனால் கேடு விளையும் மெலியோரிடம் சினம் கொண்டாலும் அதைவிடக் கேடு வேறொன்றுமில்லை </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> Where power is none to wreak thy wrath, wrath importent is ill;</firstLine>
            <secondLine>Where thou hast power thy will to work, 'tis greater, evil still </secondLine>
            <explanation> Anger is bad, even when it cannot injure; when it can injure; there is no greater evil </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="305">
        <chapter id="31">
            <inEnglish>The Not Being Angry</inEnglish>
            <inTamil>வெகுளாமை</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> தன்னைத்தான் காக்கின் சினங்காக்க காவாக்கால்</firstLine>
        <secondLine>தன்னையே கொல்லுஞ் சினம் </secondLine>
        <muva> ஒருவன் தன்னைத்தான் காத்துக் கொள்வதானால் சினம் வராமல் காத்துக் கொள்ள வேண்டும், காக்கா விட்டால் சினம் தன்னையே அழித்து விடும். </muva>
        <solomon> தனக்குத் துன்பம் வராமல் காக்க விரும்பினால் கோபம் கொள்ளாமல் காக்கவும், காக்க முடியாது போனால் உடையவரையே சினம் கொல்லும். </solomon>
        <kalaignar> ஒருவன் தன்னைத்தானே காத்துக் கொள்ள வேண்டுமானால், சினத்தைக் கைவிட வேண்டும் இல்லையேல் சினம், அவனை அழித்துவிடும் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> If thou would'st guard thyself, guard against wrath alway;</firstLine>
            <secondLine>'Gainst wrath who guards not, him his wrath shall slay </secondLine>
            <explanation> If a man would guard himself, let him guard against anger; if he do not guard it, anger will kill him </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="308">
        <chapter id="31">
            <inEnglish>The Not Being Angry</inEnglish>
            <inTamil>வெகுளாமை</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> இணரெரி தோய்வன்ன இன்னா செயினும்</firstLine>
        <secondLine>புணரின் வெகுளாமை நன்று </secondLine>
        <muva> பலச் சுடர்களை உடைய பெரு நெருப்பில் தோய்வது போன்ற துன்பத்தை ஒருவன் செய்த போதிலும் கூடுமானால் அவன் மேல் சினங் கொள்ளாதிருத்தல் நல்லது. </muva>
        <solomon> பல சுடரை உடைய பெருநெருப்பு நம் மீது பட்டது போன்ற தீமையை ஒருவன் நமக்குச் செய்தாலும், நம்மால் கோபம் கொள்ளாதிருக்க முடியுமானால் அது நம் உடலுக்கும் நல்லது. </solomon>
        <kalaignar> தீயினால் சுட்டெரிப்பது போன்ற துன்பங்களை ஒருவன் தொடர்ந்து செய்தாலும் அதற்காக வருந்தி அவன் உறவு கொள்ள வரும் போது சினங்கொள்ளாமல் இருப்பதே நல்லது </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> Though men should work thee woe, like touch of tongues of fire</firstLine>
            <secondLine>'Tis well if thou canst save thy soul from burning ire </secondLine>
            <explanation> Though one commit things against you as painful (to bear) as if a bundle of fire had been thrust upon you, it will be well, to refrain, if possible, from anger </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="304">
        <chapter id="31">
            <inEnglish>The Not Being Angry</inEnglish>
            <inTamil>வெகுளாமை</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> நகையும் உவகையுங் கொல்லுஞ் சினத்தின்</firstLine>
        <secondLine>பகையும் உளவோ பிற </secondLine>
        <muva> முகமலர்ச்சியும் அகமலர்ச்சியும் கொல்லுகின்ற சினத்தை விட ஒருவனுக்கு பகையானவை வேறு உள்ளனவோ? </muva>
        <solomon> முகத்தில் சிரிப்பையும், மனத்துள் மகிழ்ச்சியையும் கொன்றுவிடும் கோபத்தை விட வேறு பகையும் உண்டோ? </solomon>
        <kalaignar> சினம் கொள்கிறவர்களுக்கு முகமலர்ச்சி மாத்திரமின்றி மனமகிழ்ச்சியும் மறைந்து போய் விடும் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> Wrath robs the face of smiles, the heart of joy,</firstLine>
            <secondLine>What other foe to man works such annoy </secondLine>
            <explanation> What other foe to man works such annoy? </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="310">
        <chapter id="31">
            <inEnglish>The Not Being Angry</inEnglish>
            <inTamil>வெகுளாமை</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> இறந்தார் இறந்தா ரனையர் சினத்தைத்</firstLine>
        <secondLine>துறந்தார் துறந்தார் துணை </secondLine>
        <muva> சினத்தில் அளவு கடந்து சென்றவர் இறந்தவரைப் போன்றவர், சினத்தை அடியோடு துறந்தவர் துறந்தவர்க்கு ஒப்பாவர். </muva>
        <solomon> பெருங்கோபம் கொண்டவர் இருந்தாலும் இறந்தவரைப் போன்றவரே; கோபத்தை விட்டுவிட்டவர். இறக்க வேண்டியவரே என்றாலும் சாவைத் தவிர்த்தவர் போன்றவரே. </solomon>
        <kalaignar> எல்லையற்ற சினம் கொள்வார் இறந்தவர்க்கு ஒப்பாவார் சினத்தை அறவே துறந்தவர் துறவிக்கு ஒப்பாவார் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> Men of surpassing wrath are like the men who've passed away;</firstLine>
            <secondLine>Who wrath renounce, equals of all-renouncing sages they </secondLine>
            <explanation> Those, who give way to excessive anger, are no better than dead men; but those, who are freed from it, are equal to those who are freed (from death) </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="306">
        <chapter id="31">
            <inEnglish>The Not Being Angry</inEnglish>
            <inTamil>வெகுளாமை</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> சினமென்னுஞ் சேர்ந்தாரைக் கொல்லி இனமென்னும்</firstLine>
        <secondLine>ஏமப் புணையைச் சுடும் </secondLine>
        <muva> சினம் என்னும் சேர்ந்தவரை அழிக்கும் நெருப்பு ஒருவனுக்கு இனம் இன்பத் தெப்பத்தையும் சுட்டழிக்கும். </muva>
        <solomon> சேர்ந்தவரைக் கொல்லி எனப்படும் கோபம், சேர்ந்தவரை மட்டும் அன்று; சேர்ந்தவர்க்குத் துணையாக இருப்பவரையும் எரித்துவிடும். </solomon>
        <kalaignar> சினங்கொண்டவரை அழிக்கக் கூடியதாகச் சினமென்னும் தீயே இருப்பதால், அது அவரை மட்டுமின்றி, அவரைப் பாதுகாக்கும் தோணி போன்ற சுற்றத்தையும் அழித்துவிடும் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> Wrath, the fire that slayeth whose draweth near,</firstLine>
            <secondLine>Will burn the helpful 'raft' of kindred dear </secondLine>
            <explanation> The fire of anger will burn up even the pleasant raft of friendship </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="301">
        <chapter id="31">
            <inEnglish>The Not Being Angry</inEnglish>
            <inTamil>வெகுளாமை</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> செல்லிடத்துக் காப்பான் சினங்காப்பான் அல்லிடத்துக்</firstLine>
        <secondLine>காக்கினென் காவாக்கா லென் </secondLine>
        <muva> பலிக்கும் இடத்தில் சினம் வராமல் காப்பவனே சினம் காப்பவன், பலிக்காத இடத்தில் காத்தால் என்ன, காக்கா விட்டால் என்ன? </muva>
        <solomon> எங்கே தன் கோபம் பலிக்குமோ அங்கே கோபம் கொள்ளாதவனே உண்மையாகவே கோபம் கொள்ளாதவன்; பலிக்காத இடத்தில் கோபத்தைத் தடுத்து என்ன? தடுக்காமல் விட்டுத்தான் என்ன? </solomon>
        <kalaignar> தன் சினம் பலிதமாகுமிடத்தில் சினம் கொள்ளாமல் இருப்பவனே சினங்காப்பவன்; பலிக்காத இடத்தில் சினத்தைக் காத்தால் என்ன? காக்காவிட்டால் என்ன? </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> Where thou hast power thy angry will to work, thy wrath restrain;</firstLine>
            <secondLine>Where power is none, what matter if thou check or give it rein </secondLine>
            <explanation> He restrains his anger who restrains it when it can injure; when it cannot injure, what does it matter whether he restrain it, or not ? </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="303">
        <chapter id="31">
            <inEnglish>The Not Being Angry</inEnglish>
            <inTamil>வெகுளாமை</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> மறத்தல் வெகுளியை யார்மாட்டுந் தீய</firstLine>
        <secondLine>பிறத்தல் அதனான் வரும் </secondLine>
        <muva> யாரிடத்திலும் சினம் கொள்ளாமல் அதை மறந்து விட வேண்டும், தீமையான விளைவுகள் அச் சினத்தாலேயே ஏற்படும். </muva>
        <solomon> தீமை வருவது எல்லாம் கோபத்தால்தான்; அதனால் எவரிடமானாலும் சரி, கோபம் கொள்வதை விட்டுவிடுக. </solomon>
        <kalaignar> யார்மீது சினம் கொண்டாலும் அதை மறந்துவிட வேண்டும் இல்லாவிட்டால் அந்தச் சினமே தீய விளைவுகளுக்குக் காரணமாகும் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> If any rouse thy wrath, the trespass straight forget;</firstLine>
            <secondLine>For wrath an endless train of evils will beget </secondLine>
            <explanation> Forget anger towards every one, as fountains of evil spring from it </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="309">
        <chapter id="31">
            <inEnglish>The Not Being Angry</inEnglish>
            <inTamil>வெகுளாமை</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> உள்ளிய தெல்லாம் உடனெய்தும் உள்ளத்தால்</firstLine>
        <secondLine>உள்ளான் வெகுளி யெனின் </secondLine>
        <muva> ஒருவன் தன் மனதால் சினத்தை எண்ணாதிருப்பானானால் நினைத்த நன்மைகளை எல்லாம் அவன் ஒருங்கே பெறுவான். </muva>
        <solomon> உள்ளத்துள் கோபம் கொள்ள ஒருபோதும் எண்ணாதவன், தான் நினைத்ததை எல்லாம் உடனே அடைவான். </solomon>
        <kalaignar> உள்ளத்தால் சினங்கொள்ளாதவனாக இருந்தால் எண்ணியவற்றையெல்லாம் உடனடியாகப் பெற முடியும் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> If man his soul preserve from wrathful fires,</firstLine>
            <secondLine>He gains with that whate'er his soul desires </secondLine>
            <explanation> If a man never indulges anger in his heart, he will at once obtain whatever he has thought of </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="307">
        <chapter id="31">
            <inEnglish>The Not Being Angry</inEnglish>
            <inTamil>வெகுளாமை</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> சினத்தைப் பொருளென்று கொண்டவன் கேடு</firstLine>
        <secondLine>நிலத்தறைந்தான் கைபிழையா தற்று </secondLine>
        <muva> (தன் வல்லமை புலப்படுத்தச்) சினத்தை பொருளென்று கொண்டவன் அழிதல், நிலத்தை அறைந்தவனுடைய கை தப்பாதது போல் ஆகும். </muva>
        <solomon> நிலத்தில் அடித்தவன் கை, வேதனையில் இருந்து தப்ப முடியாதது போலக், கோபத்தைக் குணமாகக் கொண்டவனும் வேதனை அனுபவத்திலிருந்து தப்ப முடியாது. </solomon>
        <kalaignar> நிலத்தைக் கையால் அறைந்தவனுக்கு அவன் கைதான் வலிக்கும் அது போலத்தான் சினத்தைப் பண்பாகக் கொண்டவன் நிலையும் ஆகும் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> The hand that smites the earth unfailing feels the sting;</firstLine>
            <secondLine>So perish they who nurse their wrath as noble thing </secondLine>
            <explanation> Destruction will come upon him who ragards anger as a good thing, as surely as the hand of him who strikes the ground will not fail </explanation>
        </english>
    </couplet>
</couplets>
