<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<couplets>
    <couplet id="922">
        <chapter id="93">
            <inEnglish>Not Drinking Palm-Wine</inEnglish>
            <inTamil>கள்ளுண்ணாமை</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> உண்ணற்க கள்ளை உணிலுண்க சான்றோரான்</firstLine>
        <secondLine>எண்ணப் படவேண்டா தார் </secondLine>
        <muva> கள்ளை உண்ணக் கூடாது, சான்றோரால் நன்கு எண்ணப்படுவதை விரும்பாதவர் கள்ளை உண்ண வேண்டுமானால் உண்ணலாம். </muva>
        <solomon> போதைப் பொருளைப் பயன்படுத்தவேண்டா; பயன்படுத்த எண்ணினால் சான்றோரால் மதிக்கப்பட வேண்டா என்பவர் பயன்படுத்துக. </solomon>
        <kalaignar> மது அருந்தக் கூடாது; சான்றோர்களின் நன் மதிப்பைப் பெற விரும்பாதவர் வேண்டுமானால் அருந்தலாம் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> Drink not inebriating draught Let him count well the cost</firstLine>
            <secondLine>Who drinks, by drinking, all good men's esteem is lost </secondLine>
            <explanation> Let no liquor be drunk; if it is desired, let it be drunk by those who care not for esteem of the great </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="924">
        <chapter id="93">
            <inEnglish>Not Drinking Palm-Wine</inEnglish>
            <inTamil>கள்ளுண்ணாமை</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> நாணென்னும் நல்லாள் புறங்கொடுக்கும் கள்ளென்னும்</firstLine>
        <secondLine>பேணாப் பெருங்குற்றத் தார்க்கு </secondLine>
        <muva> நாணம் என்று சொல்லப்படும் நல்லவள், கள் என்று சொல்லப்படும் விரும்பத்தக்காத பெருங்குற்றம் உடையவர்க்கு எதிரே நிற்காமல் செய்வாள். </muva>
        <solomon> போதைப் பொருளைப் பயன்படுத்துதல் என்னும் பெருங் குற்றத்தைச் செய்வார்க்கு, நாணம் என்னும் நல்ல பெண் முதுகு காட்டிப் போய் விடுவாள். </solomon>
        <kalaignar> மது மயக்கம் எனும் வெறுக்கத்தக்க பெருங்குற்றத்திற்கு ஆளாகியிருப்போரின் முன்னால் நாணம் என்று சொல்லப்படும் நற்பண்பு நிற்காமல் ஓடிவிடும் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> Shame, goodly maid, will turn her back for aye on them</firstLine>
            <secondLine>Who sin the drunkard's grievous sin, that all condemn </secondLine>
            <explanation> The fair maid of modesty will turn her back on those who are guilty of the great and abominable crime of drunkenness </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="925">
        <chapter id="93">
            <inEnglish>Not Drinking Palm-Wine</inEnglish>
            <inTamil>கள்ளுண்ணாமை</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> கையறி யாமை உடைத்தே பொருள்கொடுத்து</firstLine>
        <secondLine>மெய்யறி யாமை கொளல் </secondLine>
        <muva> விளைப் பொருள் கொடுத்து கள்ளுண்டு தன் உடம்பைத் தான் அறியாத நிலையை மேற்கொள்ளுதல், செய்வது இன்னதென்று அறியாத அறியாமை உடையதாகும். </muva>
        <solomon> விலை கொடுத்தத் தன்னை அறியாத உடல் மயக்கத்தை வாங்குவது செயல் செய்யும் அறிவில்லாமை. </solomon>
        <kalaignar> ஒருவன் தன்னிலை மறந்து மயங்கியிருப்பதற்காகப், போதைப் பொருளை விலை கொடுத்து வாங்குதல் விவரிக்கவே முடியாத மூடத்தனமாகும் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> With gift of goods who self-oblivion buys,</firstLine>
            <secondLine>Is ignorant of all that man should prize </secondLine>
            <explanation> To give money and purchase unconsciousness is the result of one's ignorance of (one's own actions) </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="926">
        <chapter id="93">
            <inEnglish>Not Drinking Palm-Wine</inEnglish>
            <inTamil>கள்ளுண்ணாமை</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> துஞ்சினார் செத்தாரின் வேறல்லர் எஞ்ஞான்றும்</firstLine>
        <secondLine>நஞ்சுண்பார் கள்ளுண் பவர் </secondLine>
        <muva> உறங்கினவர் இறந்தவரை விட வேறுபட்டவர் அல்லர், அவ்வாறே கள்ளுண்பவரும் அறிவுமயங்குதலால் நஞ்சு உண்பவரே ஆவர். </muva>
        <solomon> உறங்குபவர், இறந்துபோனவரிலும் வேறுபட்டவர் அல்லர்; அதுபோலவே, எப்போதும் போதைப் பொருளைப் பயன்படுத்துபவர் நஞ்சு உண்பவரிலும் வேறுபட்டவர் அல்லர். </solomon>
        <kalaignar> மது அருந்துவோர்க்கும் நஞ்சு அருந்துவோர்க்கும் வேறுபாடு கிடையாது என்பதால் அவர்கள் தூங்குவதற்கும் இறந்து கிடப்பதற்கும்கூட வேறுபாடு கிடையாது என்று கூறலாம் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> Sleepers are as the dead, no otherwise they seem;</firstLine>
            <secondLine>Who drink intoxicating draughts, they poison quaff, we deem </secondLine>
            <explanation> They that sleep resemble the deed; (likewise) they that drink are no other than poison-eaters </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="929">
        <chapter id="93">
            <inEnglish>Not Drinking Palm-Wine</inEnglish>
            <inTamil>கள்ளுண்ணாமை</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> களித்தானைக் காரணம் காட்டுதல் கீழ்நீர்க்</firstLine>
        <secondLine>குளித்தானைத் தீத்துரீஇ அற்று </secondLine>
        <muva> கள்ளுண்டு மயங்கினவனைக் காரணம் காட்டி தெளிவித்தல், நீரின் கீழ் மூழ்கின ஒருவனைத் தீவிளக்கு கொண்டு தேடினாற் போன்றது. </muva>
        <solomon> போதைப் பொருளைப் பயன்படுத்துபவனைத் திருத்தப் பல்வேறு காரணம் காட்டுவது நீருக்குள் மூழ்கி இருப்பவனைத் தீப்பந்தத்தால் தேடுவதுபோல் ஆகும். </solomon>
        <kalaignar> குடிபோதைக்கு அடிமையாகி விட்டவனைத் திருத்த அறிவுரை கூறுவதும், தண்ணீருக்குள் மூழ்கிவிட்டவனைத் தேடிக்கண்டுபிடிக்கத் தீப்பந்தம் கொளுத்திக் கொண்டு செல்வதும் ஒன்றுதான் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> Like him who, lamp in hand, would seek one sunk beneath the wave</firstLine>
            <secondLine>Is he who strives to sober drunken man with reasonings grave </secondLine>
            <explanation> Reasoning with a drunkard is like going under water with a torch in search of a drowned man </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="923">
        <chapter id="93">
            <inEnglish>Not Drinking Palm-Wine</inEnglish>
            <inTamil>கள்ளுண்ணாமை</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> ஈன்றாள் முகத்தேயும் இன்னாதால் என்மற்றுச்</firstLine>
        <secondLine>சான்றோர் முகத்துக் களி </secondLine>
        <muva> பெற்றதாயின் முகத்திலும் கள்ளுண்டு மயங்குதல் துன்பம் தருவதாகும், அப்படியானால் குற்றம் கடியும் இயல்புடைய சான்றோரின் முகத்தில் அது எண்ணவாகும். </muva>
        <solomon> போதைப் பொருளைப் பயன்படுத்துவது தாய் முன்பே கொடுமை; நிலைமை இப்படி இருக்கச் சான்றோர் முன்பு எப்படி மகிழ்ச்சியாகும்? </solomon>
        <kalaignar> கள்ளருந்தி மயங்கிவிடும் தன் மகனை, அவன் குற்றங்களை மன்னிக்கக் கூடிய தாயே காணச் சகிக்கமாட்டாள் என்கிறபோது ஏனைய சான்றோர்கள் அவனை எப்படிச் சகித்துக் கொள்வார்கள் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> The drunkard's joy is sorrow to his mother's eyes;</firstLine>
            <secondLine>What must it be in presence of the truly wise </secondLine>
            <explanation> Intoxication is painful even in the presence of (one's) mother; what will it not then be in that of the wise ? </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="927">
        <chapter id="93">
            <inEnglish>Not Drinking Palm-Wine</inEnglish>
            <inTamil>கள்ளுண்ணாமை</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> உள்ளொற்றி உள்ளூர் நகப்படுவர் எஞ்ஞான்றும் </firstLine>
        <secondLine>கள்ளொற்றிக் கண்சாய் பவர் </secondLine>
        <muva> கள்ளை மறைந்திருந்து குடித்து அறிவு மயங்குபவர், உள்ளூரில் வாழ்கின்றவரால் உள்ளான செய்திகள் ஆராயப்பட்டு எந்நாளும் சிரிக்கப்படும். </muva>
        <solomon> போதைப் பொருளை மறைந்திருந்து பயன்படுத்தி மயங்குபவரை ஊருக்குள் வாழ்பவர் அறிந்து எப்போதும் இகழ்ந்து சிரிப்பர். </solomon>
        <kalaignar> மறைந்திருந்து மதுவருந்தினாலும் மறைக்க முடியாமல் அவர்களது கண்கள் சுழன்று மயங்குவதைக் கண்டு ஊரார் எள்ளி நகையாடத்தான் செய்வார்கள் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> Who turn aside to drink, and droop their heavy eye,</firstLine>
            <secondLine>Shall be their townsmen's jest, when they the fault espy </secondLine>
            <explanation> Those who always intoxicate themselves by a private (indulgence in) drink; will have their secrets detected and laughed at by their fellow-townsmen </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="921">
        <chapter id="93">
            <inEnglish>Not Drinking Palm-Wine</inEnglish>
            <inTamil>கள்ளுண்ணாமை</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> உட்கப் படாஅர் ஒளியிழப்பர் எஞ்ஞான்றும்</firstLine>
        <secondLine>கட்காதல் கொண்டொழுகு வார் </secondLine>
        <muva> கள்ளின் மேல் விருப்பம் கொண்டு நடப்பவர், எக்காலத்திலும் பகைவரால் அஞ்சப்படார், தமக்கு உள்ள புகழையும் இழந்து விடுவார். </muva>
        <solomon> போதைப் பொருள் மீத எப்போதும் பெருவிருப்பம் கொண்டு இருப்பவரைக் கண்டு எவரும் பயப்படமாட்டார். வாழும் காலத்து மரியாதையும் இழந்த போவார்கள். </solomon>
        <kalaignar> மதுப் பழக்கத்திற்கு அடிமையானவர்கள் தமது சிறப்பை இழப்பது மட்டுமல்ல; மாற்றாரும் அவர்களைக் கண்டு அஞ்ச மாட்டார்கள் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> Who love the palm's intoxicating juice, each day,</firstLine>
            <secondLine>No rev'rence they command, their glory fades away </secondLine>
            <explanation> Those who always thirst after drink will neither inspire fear (in others) nor retain the light (of their fame) </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="930">
        <chapter id="93">
            <inEnglish>Not Drinking Palm-Wine</inEnglish>
            <inTamil>கள்ளுண்ணாமை</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> கள்ளுண்ணாப் போழ்திற் களித்தானைக் காணுங்கால்</firstLine>
        <secondLine>உள்ளான்கொல் உண்டதன் சோர்வு </secondLine>
        <muva> ஒருவன் தான் கள் உண்ணாத போது கள்ளுண்டு மயங்கினவளைக் காணுமிடத்தில் உண்டு மயங்குவதால் வரும் சோர்வை நினைக்கமாட்டானோ. </muva>
        <solomon> போதைப் பொருளை ஒருவன் பயன்படுத்தாத போது, அதைப் பயன்படுத்தி இருப்பவனைப் பார்த்துத் தான் பயன்படுத்தும்போது தனக்கும் இத்தகைய நிலைதானே உண்டாகும் என்று எண்ணிப் பார்க்கமாட்டானோ? </solomon>
        <kalaignar> ஒரு குடிகாரன், தான் குடிக்காமல் இருக்கும்போது மற்றொரு குடிகாரன் மது மயக்கத்தில் தள்ளாடுவதைப் பார்த்த பிறகாவது அதன் கேட்டினை எண்ணிப் பார்க்க மாட்டானா? </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> When one, in sober interval, a drunken man espies,</firstLine>
            <secondLine>Does he not think, 'Such is my folly in my revelries' </secondLine>
            <explanation> When (a drunkard) who is sober sees one who is not, it looks as if he remembered not the evil effects of his (own) drink </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="928">
        <chapter id="93">
            <inEnglish>Not Drinking Palm-Wine</inEnglish>
            <inTamil>கள்ளுண்ணாமை</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> களித்தறியேன் என்பது கைவிடுக நெஞ்சத்</firstLine>
        <secondLine>தொளித்ததூஉம் ஆங்கே மிகும் </secondLine>
        <muva> கள்ளுண்பவன் யான் ஒருபோதும் கள்ளுண்டறியேன் என்று சொல்வதை விட வேண்டும், நெஞ்சில் ஒளிந்திருந்த குற்றமும் கள்ளுண்டபோதே வெளிப்படும். </muva>
        <solomon> போதைப் பொருளைப் பயன்படுத்தி அறியேன் என்று பிறர்முன் சொல்வதை விட்டுவிடுக. ஏனெனில் மனத்துக்குள் மறைத்தது, நிதானம் தவறும்போது பெரிதாக வெளிப்பட்டு விடும். </solomon>
        <kalaignar> மது அருந்துவதே இல்லை என்று ஒருவன் பொய் சொல்ல முடியாது; காரணம், அவன் மது மயக்கத்தில் இருக்கும் போது அந்த உண்மையைச் சொல்லி விடுவான் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> No more in secret drink, and then deny thy hidden fraud;</firstLine>
            <secondLine>What in thy mind lies hid shall soon be known abroad </secondLine>
            <explanation> Let (the drunkard) give up saying "I have never drunk"; (for) the moment (he drinks) he will simply betray his former attempt to conceal </explanation>
        </english>
    </couplet>
</couplets>
