<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<couplets>
    <couplet id="753">
        <chapter id="76">
            <inEnglish>Way of Accumulating Wealth</inEnglish>
            <inTamil>பொருள் செயல் வகை</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> பொருளென்னும் பொய்யா விளக்கம் இருளறுக்கும்</firstLine>
        <secondLine>எண்ணிய தேயத்துச் சென்று </secondLine>
        <muva> பொருள் என்று சொல்லப்படுகின்ற நந்தா விளக்கு, நினைத்த இடத்திற்குச் சென்று உள்ள இடையூற்றைக் கெடுக்கும் </muva>
        <solomon> பணம் எனப்படும் அணையா விளக்கு அயல்நாட்டிற்குள்ளும் சென்று பகையாகிய இருளைப் போக்கும். </solomon>
        <kalaignar> பொருள் என்னும் அணையா விளக்கு மட்டும் கையில் இருந்துவிட்டால் நினைத்த இடத்துக்குச் சென்று இருள் என்னும் துன்பத்தைத் துரத்தி விட முடிகிறது </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> Wealth, the lamp unfailing, speeds to every land,</firstLine>
            <secondLine>Dispersing darkness at its lord's command </secondLine>
            <explanation> The imperishable light of wealth goes into regions desired (by its owner) and destroys the darkness (of enmity therein) </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="755">
        <chapter id="76">
            <inEnglish>Way of Accumulating Wealth</inEnglish>
            <inTamil>பொருள் செயல் வகை</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> அருளொடும் அன்பொடும் வாராப் பொருளாக்கம்</firstLine>
        <secondLine>புல்லார் புரள விடல் </secondLine>
        <muva> அருளோடும், அன்போடும் பொருந்தாத வழிகளில் வந்த செல்வத்தின் ஆக்கத்தைப் பெற்று மகிழாமல் அதைத் தீமையானது என்று நீக்கிவிட வேண்டும். </muva>
        <solomon> பிறர்மீது இரக்கமும் அன்பும் இல்லாமல் சேர்க்கும் பணச் சேமிப்பை ஏற்காது விட்டு விடுக </solomon>
        <kalaignar> பெரும் செல்வமாக இருப்பினும் அது அருள் நெறியிலோ அன்பு வழியிலோ வராதபோது அதனைப் புறக்கணித்துவிட வேண்டும் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> Wealth gained by loss of love and grace,</firstLine>
            <secondLine>Let man cast off from his embrace </secondLine>
            <explanation> (Kings) should rather avoid than seek the accumulation of wealth which does not flow in with mercy and love </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="751">
        <chapter id="76">
            <inEnglish>Way of Accumulating Wealth</inEnglish>
            <inTamil>பொருள் செயல் வகை</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> பொருளல் லவரைப் பொருளாகச் செய்யும்</firstLine>
        <secondLine>பொருளல்ல தில்லை பொருள் </secondLine>
        <muva> ஒரு பொருளாக மதிக்கத் தகாதவரையும், மதிப்புடையவராகச் செய்வதாகிய பொருள் அல்லாமல் சிறப்புடைய பொருள் வேறு இல்லை. </muva>
        <solomon> தகுதி அற்றவரையும்கூடத் தகுதி உடையவராக ஆக்கிவிடும் தகுதி உடையது, பணமே அன்றி வேறொன்றும் இல்லை. </solomon>
        <kalaignar> மதிக்கத் தகாதவர்களையும் மதிக்கக்கூடிய அளவுக்கு உயர்த்திவிடுவது அவர்களிடம் குவிந்துள்ள பணத்தைத் தவிர வேறு எதுவும் இல்லை </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> Nothing exists save wealth, that can</firstLine>
            <secondLine>Change man of nought to worthy man </secondLine>
            <explanation> Besides wealth there is nothing that can change people of no importance into those of (some) importance </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="758">
        <chapter id="76">
            <inEnglish>Way of Accumulating Wealth</inEnglish>
            <inTamil>பொருள் செயல் வகை</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> குன்றேறி யானைப்போர் கண்டற்றால் தன்கைத்தொன்</firstLine>
        <secondLine>றுண்டாகச் செய்வான் வினை </secondLine>
        <muva> தன் கைப்பொருள் ஒன்று தன்னிடம் இருக்க அதைக் கொண்டு ஒருவன் செயல் செய்தால், மலையின் மேல் ஏறி யானைப் போரைக் கண்டாற் போன்றது. </muva>
        <solomon> தன் கையிலே பணம் இருக்க ஒரு செயலைச் செய்யத் தொடங்குவது, ஒருவன் மலை மேல் ஏறி நின்று யானைச் சண்டையைக் கண்டது போலாம். </solomon>
        <kalaignar> தன் கைப்பொருளைக்கொண்டு ஒரு தொழில் செய்வது என்பது யானைகள் ஒன்றோடொன்று போரிடும் போது இடையில் சிக்கிக் கொள்ளாமல் அந்தப் போரை ஒரு குன்றின் மீது நின்று காண்பதைப் போன்று இலகுவானது </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> As one to view the strife of elephants who takes his stand,</firstLine>
            <secondLine>On hill he's climbed, is he who works with money in his hand </secondLine>
            <explanation> An undertaking of one who has wealth in one's hands is like viewing an elephant-fight from a hill-top </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="756">
        <chapter id="76">
            <inEnglish>Way of Accumulating Wealth</inEnglish>
            <inTamil>பொருள் செயல் வகை</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> உறுபொருளும் உல்கு பொருளுந்தன் ஒன்னார்த்</firstLine>
        <secondLine>தெறுபொருளும் வேந்தன் பொருள் </secondLine>
        <muva> இறையாக வந்து சேரும் பொருளும், சுங்கமாகக் கொள்ளும் பொருளும், தன் பகைவரை வென்று திறமையாகக் கொள்ளும் பொருளும் அரசனுடைய பொருள்களாகும். </muva>
        <solomon> வாரிசுதாரர் இல்லாமல் வந்த பொருள் வெளிநாட்டு பொருட்களுக்கு விதிக்கப்படும் வரி தன் பகைவர் தனக்குக் கட்டும் கப்பம் என்னும் இவை எல்லாம் அரசிற்கு உரிய பொருள்களாம். </solomon>
        <kalaignar> வரியும், சுங்கமும், வெற்றி கொள்ளப்பட்ட பகை நாடு செலுத்தும் கப்பமும் அரசுக்குரிய பொருளாகும் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> 92</firstLine>
            <secondLine>Wealth that falls to him as heir, wealth from the kingdom's dues, </secondLine>
            <explanation> The spoils of slaughtered foes; these are the royal revenues </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="760">
        <chapter id="76">
            <inEnglish>Way of Accumulating Wealth</inEnglish>
            <inTamil>பொருள் செயல் வகை</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> ஒண்பொருள் காழ்ப்ப இயற்றியார்க் கெண்பொருள்</firstLine>
        <secondLine>ஏனை இரண்டும் ஒருங்கு </secondLine>
        <muva> சிறந்ததாகிய பொருளை மிகுதியாக ஈட்டியவர்க்கு, மற்ற அறமும் இன்பமுமாகிய இரண்டும் ஒரு சேரக்கைகூடும் எளிய பொருளாகும். </muva>
        <solomon> நல்ல வழியில் மிகுதியாகப் பணம் சேர்த்தவர்க்கு மற்ற அறமும் இன்பமும் எளிதாக் கிடைக்கும் பொருள்களாகும். </solomon>
        <kalaignar> அறம் பொருள் இன்பம் எனும் மூன்றினுள் பொருந்தும் வழியில் பொருளை மிகுதியாக ஈட்டியவர்களுக்கு ஏனைய இரண்டும் ஒன்றாகவே எளிதில் வந்து சேரும் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> Who plenteous store of glorious wealth have gained,</firstLine>
            <secondLine>By them the other two are easily obtained </secondLine>
            <explanation> To those who have honestly acquired an abundance of riches, the other two, (virtue and pleasure) are things easy (of acquisition) </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="757">
        <chapter id="76">
            <inEnglish>Way of Accumulating Wealth</inEnglish>
            <inTamil>பொருள் செயல் வகை</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> அருளென்னும் அன்பீன் குழவி பொருளென்னும்</firstLine>
        <secondLine>செல்வச் செவிலியால் உண்டு </secondLine>
        <muva> அன்பினால் பெறப்பட்ட அருள் என்றுக் கூறப்படும் குழந்தை, பொருள் என்றுக் கூறப்படும் செல்வமுள்ள செவிலித் தாயால் வளர்வதாகும். </muva>
        <solomon> அன்பு பெற்றெடுத்த அருள் என்னும் குழந்தை, பொருள் எனப்படும் இன்பம் தரும் வளர்ப்புத் தாயால் வளரும். </solomon>
        <kalaignar> அன்பு என்கிற அன்னை பெற்றெடுக்கும் அருள் என்கிற குழந்தை, பொருள் என்கிற செவிலித் தாயால் வளரக் கூடியதாகும் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> 'Tis love that kindliness as offspring bears:</firstLine>
            <secondLine>And wealth as bounteous nurse the infant rears </secondLine>
            <explanation> The child mercy which is borne by love grows under the care of the rich nurse of wealth </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="759">
        <chapter id="76">
            <inEnglish>Way of Accumulating Wealth</inEnglish>
            <inTamil>பொருள் செயல் வகை</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> செய்க பொருளைச் செறுநர் செருக்கறுக்கும்</firstLine>
        <secondLine>எஃதனிற் கூரிய தில் </secondLine>
        <muva> ஒருவன் பொருளை ஈட்டவேண்டும், அவனுடைய பகைவரின் செருக்கைக் கெடுக்க வல்ல வாள் அதைவிடக் கூர்மையானது வேறு இல்லை. </muva>
        <solomon> எதையும் சாதிக்க எண்ணுவோர் பணத்தைச் சம்பாதியுங்கள்; பகைவரின் அகங்காரத்தை அறுக்கும் கூரிய ஆயுதம், பணத்தைவிட வேறு இல்லை. </solomon>
        <kalaignar> பகைவரின் செருக்கை அழிக்கும் தகுதியான கருவி பொருளைத் தவிர வேறொன்றும் இல்லாததால் அதனைச் சேமிக்க வேண்டியுள்ளது </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> Make money! Foeman's insolence o'ergrown</firstLine>
            <secondLine>To lop away no keener steel is known </secondLine>
            <explanation> Accumulate wealth; it will destroy the arrogance of (your) foes; there is no weapon sharper than it </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="754">
        <chapter id="76">
            <inEnglish>Way of Accumulating Wealth</inEnglish>
            <inTamil>பொருள் செயல் வகை</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> அறனீனும் இன்பமும் ஈனும் திறனறிந்து</firstLine>
        <secondLine>தீதின்றி வந்த பொருள் </secondLine>
        <muva> சேர்க்கும் திறம் அறிந்து தீமை ஒன்றும் இல்லாமல், சேர்க்கப் பட்டுவந்த பொருள் ஒருவனுக்கு அறத்தையும் கொடுக்கும் இன்பத்தையும் கொடுக்கும். </muva>
        <solomon> நேரிய வழிகை அறிந்து, தீமை ஏதும் செய்யாமல் சம்பாதிக்கப்பட்ட பணம் அறத்தையும் தரம்; இன்பத்தையும் தரும். </solomon>
        <kalaignar> தீய வழியை மேற்கொண்டு திரட்டப்படாத செல்வம்தான் ஒருவருக்கு அறநெறியை எடுத்துக்காட்டி, அவருக்கு இன்பத்தையும் தரும் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> Their wealth, who blameless means can use aright,</firstLine>
            <secondLine>Is source of virtue and of choice delight </secondLine>
            <explanation> The wealth acquired with a knowledge of the proper means and without foul practices will yield virtue and happiness </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="752">
        <chapter id="76">
            <inEnglish>Way of Accumulating Wealth</inEnglish>
            <inTamil>பொருள் செயல் வகை</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> இல்லாரை எல்லாரும் எள்ளுவர் செல்வரை</firstLine>
        <secondLine>எல்லாரும் செய்வர் சிறப்பு </secondLine>
        <muva> பொருள் இல்லாதவரை (வேறு நன்மை உடையவராக இருந்தாலும்) எல்லாரும் இகழ்வார், செல்வரை (வேறு நன்மை இல்லாவிட்டாலும்) எல்லாரும் சிறப்பு செய்வர். </muva>
        <solomon> பணம் இல்லாதவரை எல்லாரும் இகழ்வர். செல்வரையோ எல்லாரும் பெருமைப்படுத்துவர். </solomon>
        <kalaignar> பொருள் உள்ளவர்களைப் புகழ்ந்து போற்றுவதும் இல்லாதவர்களை இகழ்ந்து தூற்றுவதும்தான் இந்த உலக நடப்பாக உள்ளது </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> Those who have nought all will despise;</firstLine>
            <secondLine>All raise the wealthy to the skies </secondLine>
            <explanation> All despise the poor; (but) all praise the rich </explanation>
        </english>
    </couplet>
</couplets>
