<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<couplets>
    <couplet id="291">
        <chapter id="30">
            <inEnglish>Veracity</inEnglish>
            <inTamil>வாய்மை</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> வாய்மை எனப்படுவ தியாதெனின் யாதொன்றந்</firstLine>
        <secondLine>தீமை யிலாத சொலல் </secondLine>
        <muva> வாய்மை என்று கூறப்படுவது எது என்றால், அது மற்றவர்க்கு ஒரு சிறிதும் தீங்கு இல்லாத சொற்களைக் சொல்லுதல் ஆகும். </muva>
        <solomon> உண்மை என்று சொல்லப்படுவது எது என்றால், எவர்க்கும் எத்தகைய தீங்கையும் தராத சொற்களைச் சொல்வதே ஆகும். </solomon>
        <kalaignar> பிறருக்கு எள்முனையளவு தீமையும் ஏற்படாத ஒரு சொல்லைச் சொல்வதுதான் வாய்மை எனப்படும் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> You ask, in lips of men what 'truth' may be;</firstLine>
            <secondLine>'Tis speech from every taint of evil free </secondLine>
            <explanation> Truth is the speaking of such words as are free from the least degree of evil (to others) </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="292">
        <chapter id="30">
            <inEnglish>Veracity</inEnglish>
            <inTamil>வாய்மை</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> பொய்ம்மையும் வாய்மை யிடத்த புரைதீர்ந்த</firstLine>
        <secondLine>நன்மை பயக்கு மெனின் </secondLine>
        <muva> குற்றம் தீர்த்த நன்மையை விளைக்குமானால் பொய்யாச் சொற்களும் வாய்மை என்று கருதத் தக்க இடத்தைப் பெறும். </muva>
        <solomon> குற்றம் அற்ற நன்மையைத் தரும் என்றால் உண்மை சொல்ல வேண்டிய இடத்தில் பொய்யும் சொல்லலாம். </solomon>
        <kalaignar> குற்றமற்ற நன்மையை விளைவிக்கக் கூடுமானால் பொய்யான சொல்லும்கூட வாய்மை என்று கூறத்தக்க இடத்தைப் பெற்றுவிடும் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> Falsehood may take the place of truthful word,</firstLine>
            <secondLine>If blessing, free from fault, it can afford </secondLine>
            <explanation> Even falsehood has the nature of truth, if it confer a benefit that is free from fault </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="296">
        <chapter id="30">
            <inEnglish>Veracity</inEnglish>
            <inTamil>வாய்மை</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> பொய்யாமை யன்ன புகழில்லை எய்யாமை</firstLine>
        <secondLine>எல்லா அறமுந் தரும் </secondLine>
        <muva> ஒருவனுக்கு பொய் இல்லாமல் வாழ்தலை விடப் புகழ் நிலை வேறொன்றும் இல்லை, அஃது அவன் அறியாமலேயெ அவனுக்கு எல்லா அறமும் கொடுக்கும். </muva>
        <solomon> பொய் சொல்லாமல் இருப்பது போலப் புகழ் தருவது இல்லை. அது அவன் அறியாமலேயே அவனுக்கு எல்லாப் புண்ணியங்களையும் தரும். </solomon>
        <kalaignar> பொய் இல்லாமல் வாழ்வது போன்ற புகழ் மிக்க வாழ்வு வேறு எதுவுமில்லை; என்றும் நீங்காத அறவழி நலன்களை அளிப்பது அந்த வாழ்வேயாகும் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> No praise like that of words from falsehood free;</firstLine>
            <secondLine>This every virtue yields spontaneously </secondLine>
            <explanation> There is no praise like the praise of never uttering a falsehood: without causing any suffering, it will lead to every virtue </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="299">
        <chapter id="30">
            <inEnglish>Veracity</inEnglish>
            <inTamil>வாய்மை</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> எல்லா விளக்கும் விளக்கல்ல சான்றோர்க்குப்</firstLine>
        <secondLine>பொய்யா விளக்கே விளக்கு </secondLine>
        <muva> (புறத்தில் உள்ள இருளை நீக்கும்) விளக்குகள் எல்லாம் விளக்குகள் அல்ல, சான்றோர்க்கு (அகத்து இருள் நீக்கும்) பொய்யாமையாகிய விளக்கே விளக்கு ஆகும். </muva>
        <solomon> உலகத்து இருட்டைப் போக்கும் விளக்குகள், விளக்கு ஆகா; பொய் சொல்லாமை என்னும் விளக்கே சான்றோர்க்கு விளக்கு ஆகும். </solomon>
        <kalaignar> புறத்தின் இருளைப் போக்கும் விளக்குகளைவிட அகத்தின் இருளைப் போக்கும் பொய்யாமை எனும் விளக்கே ஒருவனை உயர்ந்தோன் எனக் காட்டும் ஒளிமிக்க விளக்காகும் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> Every lamp is not a lamp in wise men's sight;</firstLine>
            <secondLine>That's the lamp with truth's pure radiance bright </secondLine>
            <explanation> All lamps of nature are not lamps; the lamp of truth is the lamp of the wise </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="300">
        <chapter id="30">
            <inEnglish>Veracity</inEnglish>
            <inTamil>வாய்மை</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> யாமெய்யாக் கண்டவற்று ளில்லை எனைத்தொன்றும்</firstLine>
        <secondLine>வாய்மையின் நல்ல பிற </secondLine>
        <muva> யாம் உண்மையாக கண்ட பொருள்களுள் வாய்மைவிடத் எத்தன்மையாலும் சிறந்தவைகளாகச் சொல்லத்தக்கவை வேறு இல்லை. </muva>
        <solomon> சிறந்தவை என்று நான் கண்டு அறிந்த நூல்களுள் சொல்லப்பட்டவற்றுள், உண்மையைவிட, நல்லதாகச் சொல்லப்பட்ட அறம் வேறு ஒன்றும் இல்லை. </solomon>
        <kalaignar> வாய்மையைப் போல் சிறந்த பண்பு வேறொன்றுமே இல்லை என்பதுதான் ஆராய்ந்து உணரப்பட்ட உண்மையாகும் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> Of all good things we've scanned with studious care,</firstLine>
            <secondLine>There's nought that can with truthfulness compare </secondLine>
            <explanation> Amidst all that we have seen (described) as real (excellence), there is nothing so good as truthfulness </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="298">
        <chapter id="30">
            <inEnglish>Veracity</inEnglish>
            <inTamil>வாய்மை</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> புறந்தூய்மை நீரா னமையும் அகந்தூய்மை</firstLine>
        <secondLine>வாய்மையால் காணப் படும் </secondLine>
        <muva> புறத்தே தூய்மையாக விளங்குதல் நீரினால் ஏற்ப்படும், அதுபோல அகத்தே தூய்மையாக விளங்குதல் வாய்மையால் உண்டாகும். </muva>
        <solomon> உடம்பு தண்ணீரால் சுத்தமாகும்; உள்ளம் உண்மையால் சுத்தமாகும். </solomon>
        <kalaignar> நீரில் குளிப்பதால் உடலின் அழுக்கு மட்டுமே நீங்கும்; மனம் அழுக்குப்படாமல் தூய்மையுடன் விளங்கிட, சொல்லிலும் செயலிலும் வாய்மை வேண்டும் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> Outward purity the water will bestow;</firstLine>
            <secondLine>Inward purity from truth alone will flow </secondLine>
            <explanation> Purity of body is produced by water and purity of mind by truthfulness </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="295">
        <chapter id="30">
            <inEnglish>Veracity</inEnglish>
            <inTamil>வாய்மை</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> மனத்தொடு வாய்மை மொழியின் தவத்தொடு</firstLine>
        <secondLine>தானஞ்செய் வாரின் தலை </secondLine>
        <muva> ஒருவன் தன் மனதோடு பொருந்த உண்மை பேசுவானானால் அவன் தவத்தேடு தானமும் ஒருங்கே செய்வாரை விடச் சிறந்தவன். </muva>
        <solomon> உள்ளம் அறிய உண்மை பேசுபவன், தவமும் தானமும் செய்பவரைக் காட்டிலும் உயர்ந்தவன் ஆவான். </solomon>
        <kalaignar> உதட்டளவில் இன்றி உளமார வாய்மை பேசுகிறவர்கள் தவமும், தானமும் செய்கின்றவர்களைவிட உயர்ந்தவர்களாவார்கள் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> Greater is he who speaks the truth with full consenting mind</firstLine>
            <secondLine>Than men whose lives have penitence and charity combined </secondLine>
            <explanation> He, who speaks truth with all his heart, is superior to those who make gifts and practise austerities </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="294">
        <chapter id="30">
            <inEnglish>Veracity</inEnglish>
            <inTamil>வாய்மை</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> உள்ளத்தாற் பொய்யா தொழுகின் உலகத்தார்</firstLine>
        <secondLine>உள்ளத்து ளெல்லாம் உளன் </secondLine>
        <muva> ஒருவன் தன் உள்ளம் அறியப் பொய் இல்லாமல் நடப்பானானால் அத்தகையவன் உலகத்தாரின் உள்ளங்களில் எல்லாம் இருப்பவனாவான். </muva>
        <solomon> உள்ளம் அறியப் பொய் சொல்லாமல் ஒருவன் வாழ்ந்தால் அவன் உயர்ந்தவர் உள்ளத்துள் எல்லாம் குடி இருப்பான். </solomon>
        <kalaignar> மனத்தால்கூடப் பொய்யை நினைக்காமல் வாழ்பவர்கள், மக்கள் மனத்தில் நிலையான இடத்தைப் பெறுவார்கள் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> True to his inmost soul who lives,- enshrined</firstLine>
            <secondLine>He lives in souls of all mankind </secondLine>
            <explanation> He who, in his conduct, preserves a mind free from deceit, will dwell in the minds of all men </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="293">
        <chapter id="30">
            <inEnglish>Veracity</inEnglish>
            <inTamil>வாய்மை</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> தன்நெஞ் சறிவது பொய்யற்க பொய்த்தபின்</firstLine>
        <secondLine>தன்நெஞ்சே தன்னைச் சுடும் </secondLine>
        <muva> ஒருவன் தன் நெஞ்சம் அறிவதாகிய ஒன்றைக்குறித்துப் பொய்ச் சொல்லக்கூடாது, பொய் சொன்னால் அதைக்குறித்துத் தன் நெஞ்சமே தன்னை வருத்தும். </muva>
        <solomon> பொய் என்று உள்ளம் உணர்த்துவதைச் சொல்ல வேண்டா. சொன்னால், அதைப் பொய் என்று உலகு அறிய நேரும்போது தன் மனமே தன்னைச் சுடும். </solomon>
        <kalaignar> மனச்சாட்சிக்கு எதிராகப் பொய் சொல்லக்கூடாது; அப்படிச் சொன்னால், சொன்னவரின் மனமே அவரைத் தண்டிக்கும் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> Speak not a word which false thy own heart knows</firstLine>
            <secondLine>Self-kindled fire within the false one's spirit glows </secondLine>
            <explanation> Let not a man knowingly tell a lie; for after he has told the lie, his mind will burn him (with the memory of his guilt) </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="297">
        <chapter id="30">
            <inEnglish>Veracity</inEnglish>
            <inTamil>வாய்மை</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> பொய்யாமை பொய்யாமை ஆற்றின் அறம்பிற</firstLine>
        <secondLine>செய்யாமை செய்யாமை நன்று </secondLine>
        <muva> பொய்யாமை ஆகிய அறத்தை உண்மையாகவே போற்றி வாழ முடிந்தால் மற்ற அறங்களைச் செய்தலும் நல்லது ஆகும். </muva>
        <solomon> பொய் சொல்லாமல் ஒருவன் வாழ்ந்தால் பிற அறங்களைச் செய்யாமல் இருப்பதுகூட, அவனுக்கு நல்லதாகிவிடும். </solomon>
        <kalaignar> செய்யக்கூடாததைச் செய்யாததால் விளையும் நன்மையைவிடப் பொய் கூறாத பண்பு பொய்த்துப் போகாமல் கடைப்பிடிக்கும் அறவழி நன்மை தருவதாகும் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> If all your life be utter truth, the truth alone,</firstLine>
            <secondLine>'Tis well, though other virtuous acts be left undone </secondLine>
            <explanation> If a man has the power to abstain from falsehood, it will be well with him, even though he practise no other virtue </explanation>
        </english>
    </couplet>
</couplets>
