<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<couplets>
    <couplet id="343">
        <chapter id="35">
            <inEnglish>Renunciation</inEnglish>
            <inTamil>துறவு</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> அடல்வேண்டும் ஐந்தன் புலத்தை விடல்வேண்டும்</firstLine>
        <secondLine>வேண்டிய வெல்லாம் ஒருங்கு </secondLine>
        <muva> ஐம்பொறிகளுக்கும் உரிய ஐந்து புலன்களின் ஆசையையும் வெல்லுதல் வேண்டும், அவற்றிற்கு வேண்டிய பொருள்களை எல்லாம் ஒரு சேர விட வேண்டும். </muva>
        <solomon> ஆசைகளைப் பிறப்பிக்கும் ஐந்து புலன்களையும் அடக்க வேண்டும்; அவற்றை அடக்குவதற்குத் தனக்குரிய அனைத்தையும் விட்டு விட வேண்டு்ம். </solomon>
        <kalaignar> ஐம் புலன்களையும் அடக்கி வெல்வதும், அப்புலன்கள் விரும்புகின்றவற்றையெல்லாம் விட்டுவிடுவதும் துறவுக்கு இலக்கணமாகும் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> 'Perceptions of the five' must all expire;-</firstLine>
            <secondLine>Relinquished in its order each desire </secondLine>
            <explanation> Let the five senses be destroyed; and at the same time, let everything be abandoned that (the ascetic) has (formerly) desired </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="346">
        <chapter id="35">
            <inEnglish>Renunciation</inEnglish>
            <inTamil>துறவு</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> யானென தென்னுஞ் செருக்கறுப்பான் வானோர்க்</firstLine>
        <secondLine>குயர்ந்த உலகம் புகும் </secondLine>
        <muva> உடம்பை யான் எனக் கருதலும் தொடர்பு இல்லாத பொருளை எனது எனக்கருதலுமாகிய மயக்கத்தை போக்குகின்றவன், தேவர்க்கும் எட்டாத உயர்ந்த நிலை அடைவான். </muva>
        <solomon> உடல் பற்றி நான் என்றும், பொருள் பற்றி எனது என்றும் வரும் செருக்கை மனத்துள் இருந்து அறுத்து விட்டவன், வானவர்க்கும் மேலான வீட்டுலகத்தை அடைவான். </solomon>
        <kalaignar> யான், எனது என்கின்ற ஆணவத்தை அறவே விலக்கி விட்டவன், வான்புகழையும் மிஞ்சுகின்ற உலகப் புகழுக்கு உரியவனாவான் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> Who kills conceit that utters 'I' and 'mine',</firstLine>
            <secondLine>Shall enter realms above the powers divine </secondLine>
            <explanation> Shall enter realms above the powers divine </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="348">
        <chapter id="35">
            <inEnglish>Renunciation</inEnglish>
            <inTamil>துறவு</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> தலைப்பட்டார் தீரத் துறந்தார் மயங்கி</firstLine>
        <secondLine>வலைப்பட்டார் மற்றை யவர் </secondLine>
        <muva> முற்றத் துறந்தவறே உயர்ந்த நிலையினர் ஆவர், அவ்வாறு துறக்காத மற்றவர் அறியாமையாகிய வலையில் அகப்பட்டவர் ஆவர். </muva>
        <solomon> ஆசைகளை முழுவதுமாக விட்டு விட்டவரே நல்வாழ்விற்கு முயன்றவர். விடாதவரோ மயங்கி, பிறவி வலைக்குள் அகப்பட்டவரே. </solomon>
        <kalaignar> அரைகுறையாக இல்லாமல் அனைத்தும் துறந்தவர்களே உயர்ந்த நிலையை அடைவார்கள் அவ்வாறு துறவாதவர்கள் அறியாமையென்னும் வலையில் சிக்கியவர்களாவார்கள் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> Who thoroughly 'renounce' on highest height are set;</firstLine>
            <secondLine>The rest bewildered, lie entangled in the net </secondLine>
            <explanation> Those who have entirely renounced (all things and all desire) have obtained (absorption into God); all others wander in confusion, entangled in the net of (many) births </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="345">
        <chapter id="35">
            <inEnglish>Renunciation</inEnglish>
            <inTamil>துறவு</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> மற்றுந் தொடர்ப்பா டெவன்கொல் பிறப்பறுக்கல்</firstLine>
        <secondLine>உற்றார்க் குடம்பும் மிகை </secondLine>
        <muva> பிறவித் துன்பத்தைப் போக்க முயல்கின்றவர்க்கு உடம்பும் மிகையான பொருள் ஆகையால் அதற்கு மேல் வேறு தொடர்பு கொள்வது ஏனோ. </muva>
        <solomon> இனியும் பிறப்பது கூடாது என்று பிறப்பை‌யே அறுக்க முயன்றவர்க்கு அவரது உடம்பே அதிகம்; நிலைமை இப்படி இருக்க, உடம்பிற்கும் மேலான சுமை எதற்கு? </solomon>
        <kalaignar> பிறந்ததால் ஏற்படும் துன்பத்தைப் போக்க முயல்கின்ற துறவிகளுக்கு அவர்களின் உடம்பே மிகையான ஒன்றாக இருக்கும்போது, அதற்கு மேலும் வேறு தொடர்பு எதற்காக? </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> To those who sev'rance seek from being's varied strife,</firstLine>
            <secondLine>Flesh is burthen sore; what then other bonds of life </secondLine>
            <explanation> What means the addition of other things those who are attempting to cut off (future) births, when even their body is too much (for them) </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="341">
        <chapter id="35">
            <inEnglish>Renunciation</inEnglish>
            <inTamil>துறவு</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> யாதனின் யாதனின் நீங்கியான் நோதல்</firstLine>
        <secondLine>அதனின் அதனின் அலன் </secondLine>
        <muva> ஒருவன் எந்தப் பொருளிலிருந்து, எந்தப் பொருளிலிருந்து பற்று நீங்கியவனாக இருக்கின்றானோ, அந்தந்தப் பொருளால் அவன் துன்பம் அடைவதில்லை. </muva>
        <solomon> எந்த எந்தப் பொருள்களின் மேல் விருப்பம் இல்லாதவனாய் விலகுகிறானோ அவன் அந்த அந்த பொருள்களால் துன்பப்படமாட்டான். </solomon>
        <kalaignar> ஒருவன் பல வகையான பற்றுகளில் எந்த ஒன்றை விட்டு விட்டாலும், குறிப்பிட்ட அந்தப் பற்று காரணமாக வரும் துன்பம், அவனை அணுகுவதில்லை </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> From whatever, aye, whatever, man gets free,</firstLine>
            <secondLine>From what, aye, from that, no more of pain hath he </secondLine>
            <explanation> Whatever thing, a man has renounced, by that thing; he cannot suffer pain </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="347">
        <chapter id="35">
            <inEnglish>Renunciation</inEnglish>
            <inTamil>துறவு</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> பற்றி விடாஅ இடும்பைகள் பற்றினைப்</firstLine>
        <secondLine>பற்றி விடாஅ தவர்க்கு </secondLine>
        <muva> யான் எனது என்னும் இருவகைப் பற்றுக்களையும் பற்றிக் கொண்டுவிடாத வரை, துன்பங்களும் விடாமல் பற்றிக்கொள்கின்றன. </muva>
        <solomon> ஆசைகளைப் பற்றிக்கொண்டு விட முடியாமல் இருப்பவரைத் துன்பங்கள் பற்றிக் கொண்டு விடமாட்டா. </solomon>
        <kalaignar> பற்றுகளைப் பற்றிக்கொண்டு விடாதவர்களைத் துன்பங்களும் விடாமல் பற்றிக் கொள்கின்றன </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> Who cling to things that cling and eager clasp,</firstLine>
            <secondLine>Griefs cling to them with unrelaxing grasp </secondLine>
            <explanation> Sorrows will never let go their hold of those who give not up their hold of desire </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="350">
        <chapter id="35">
            <inEnglish>Renunciation</inEnglish>
            <inTamil>துறவு</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> பற்றுக பற்றற்றான் பற்றினை அப்பற்றைப்</firstLine>
        <secondLine>பற்றுக பற்று விடற்கு </secondLine>
        <muva> பற்றில்லாதவனாகிய கடவுளுடைய பற்றை மட்டும் பற்றிக் கொள்ள வேண்டும், உள்ள பற்றுக்களை விட்டொழிப்பதற்கே அப் பற்றைப் பற்ற வேண்டும். </muva>
        <solomon> ஆசை ஏதும் இல்லாதவனாகிய இறைவன் மீது ஆசை கொள்க; அவன் மீது ஆசை கொள்வது நம் ஆசைகளை விடுவதற்கே. </solomon>
        <kalaignar> எதிலும் பற்றில்லாதவராக யார் இருக்கிறாரோ அவரிடம் மட்டும் பற்றுக் கொள்ள வேண்டும் துறவறத்தினர் தம் பற்றுகளை விட்டொழிப்பதற்கு அத்தகையோரிடம் கொள்ளும் பற்றுதான் துணை நிற்கும் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> Cling thou to that which He, to Whom nought clings, hath bid thee cling,</firstLine>
            <secondLine>Cling to that bond, to get thee free from every clinging thing </secondLine>
            <explanation> Desire the desire of Him who is without desire; in order to renounce desire, desire that desire </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="342">
        <chapter id="35">
            <inEnglish>Renunciation</inEnglish>
            <inTamil>துறவு</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> வேண்டினுண் டாகத் துறக்க துறந்தபின்</firstLine>
        <secondLine>ஈண்டியற் பால பல </secondLine>
        <muva> துன்பமில்லாத நிலைமை வேண்டுமானால் எல்லாப் பொருள்களும் உள்ள காலத்திலேயெ துறக்க வேண்டும்,துறந்த பின் இங்குப் பெறக்கூடும் இன்பங்கள் பல. </muva>
        <solomon> பொருள்களின் மீதுள்ள பற்றைத் துறந்தபின் வந்து சேரும் இன்பங்கள் பல; இன்பங்களை விரும்பினால் துறவு கொள்க. </solomon>
        <kalaignar> ஒருவனைத் துன்பம் துளைத்தெடுக்காமல் இருக்க எல்லாம் இருக்கும் போதே அவற்றைக் துறந்து விடுவானேயானால், அவன் உலகில் பெறக்கூடிய இன்பங்கள் பலவாகும் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> 'Renunciation' made- ev'n here true pleasures men acquire;</firstLine>
            <secondLine>'Renounce' while time is yet, if to those pleasures you aspire </secondLine>
            <explanation> After a man has renounced (all things), there will still be many things in this world (which he may enjoy); if he should desire them, let him, while it is time abandon (the world) </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="344">
        <chapter id="35">
            <inEnglish>Renunciation</inEnglish>
            <inTamil>துறவு</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> இயல்பாகும் நோன்பிற்கொன் றின்மை உடைமை</firstLine>
        <secondLine>மயலாகும் மற்றும் பெயர்த்து </secondLine>
        <muva> தவம் செய்தவற்கு ஒரு பற்றும் இல்லாதிருத்தல் இயல்பாகும், பற்று உடையவராக இருத்தல் மீண்டும் மயங்குவதற்கு வழியாகும். </muva>
        <solomon> உடைமை ஏதும் இல்லாதிருப்பது துறவின் இயல்பு. உடைமைகளை வைத்திருப்பதோ ஆசை என்னும் மயக்கத்தை மறுபடியும் தரும். </solomon>
        <kalaignar> ஒரு பற்றும் இல்லாதிருத்தலே துறவுக்கு ஏற்றதாகும் ஓன்றன் மேல் பற்று வைப்பினும், அது மேன்மேலும் பற்றுகளைப் பெருக்கி மயங்கச் செய்துவிடும் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> 'Privation absolute' is penance true;</firstLine>
            <secondLine>'Possession' brings bewilderment anew </secondLine>
            <explanation> To be altogether destitute is the proper condition of those who perform austerities; if they possess anything, it will change (their resolution) and bring them back to their confused state </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="349">
        <chapter id="35">
            <inEnglish>Renunciation</inEnglish>
            <inTamil>துறவு</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> பற்றற்ற கண்ணே பிறப்பறுக்கும் மற்று</firstLine>
        <secondLine>நிலையாமை காணப் படும் </secondLine>
        <muva> இருவகைப் பற்றும் அற்றபொழுதே அந்நிலை பிறவித் துன்பத்தை ஒழிக்கும், இல்லையானால் (பிறவித்துன்பம் மாறி மாறி வந்து) நிலையாமைக் காணப்படும். </muva>
        <solomon> ஆசைகளை முழுவதுமாக விட்டபோதுதான் பிறப்பு என்னும் கட்டு அறுபடும்; விடவில்லை என்றால், பிறப்பு மறுபடியும் தொடரும். </solomon>
        <kalaignar> பற்றுகளைத் துறந்துவிட்டால், பிறப்பில் ஏற்படும் இன்ப துன்பங்கள் வருவதில்லை இல்லையேல், அந்த இன்ப துன்பங்கள் மாறிமாறி வரக்கூடிய நிலையாமை தோன்றும் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> When that which clings falls off, severed is being's tie;</firstLine>
            <secondLine>All else will then be seen as instability </secondLine>
            <explanation> At the moment in which desire has been abandoned, (other) births will be cut off; when that has not been done, instability will be seen </explanation>
        </english>
    </couplet>
</couplets>
