<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<couplets>
    <couplet id="705">
        <chapter id="71">
            <inEnglish>The Knowledge of Indications</inEnglish>
            <inTamil>குறிப்பறிதல்</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> குறிப்பிற் குறிப்புணரா வாயின் உறுப்பினுள்</firstLine>
        <secondLine>என்ன பயத்தவோ கண் </secondLine>
        <muva> (முகம் கண் இவற்றின்) குறிப்புக்களால் உள்ளக்குறிப்பை உணராவிட்டால், ஒருவனுடைய உறுப்புகளுள் கண்கள் என்னப் பயன்படும். </muva>
        <solomon> ஒருவன் குறிப்பைக் கண்ட பின்பும் அவன் மனக்கருத்தை அறியமுடியவில்லை என்றால், உறுப்புகளுள் சிறந்த கண்களால் என்ன நன்மை? </solomon>
        <kalaignar> ஒருவரது முகக்குறிப்பு, அவரது உள்ளத்தில் இருப்பதைக் காட்டி விடும் என்கிறபோது, அந்தக் குறிப்பை உணர்ந்து கொள்ள முடியாத கண்கள் இருந்தும் என்ன பயன்? </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> By sign who knows not sings to comprehend, what gain,</firstLine>
            <secondLine>'Mid all his members, from his eyes does he obtain </secondLine>
            <explanation> Of what use are the eyes amongst one's members, if they cannot by their own indications dive those of another ? </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="703">
        <chapter id="71">
            <inEnglish>The Knowledge of Indications</inEnglish>
            <inTamil>குறிப்பறிதல்</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> குறிப்பிற் குறிப்புணர் வாரை உறுப்பினுள்</firstLine>
        <secondLine>யாது கொடுத்துங் கொளல் </secondLine>
        <muva> (முகம் கண் இவற்றின்) குறிப்புக்களால் உள்ள குறிப்பை உணர வல்லவரை நாட்டின் உறுப்புக்களுள் எதைக் கொடுத்தாவது துணையாக பெற்றுக்கொள்ள வேண்டும். </muva>
        <solomon> தான் குறிப்புச் செய்ய, அதைக் கண்டு பிறர் முகத்தையும் கண்ணையும் பார்த்தே அவர் மனக்கருத்தைக் கண்டு சொல்லும் திறம் மிக்கவரைத் தன்னிடம் இருக்கும் செல்வங்களுள் எதைக் கொடுத்தேனும் துணையாக வைத்துக் கொள்ள வேண்டும். </solomon>
        <kalaignar> ஒருவரின் முகக் குறிப்பைக் கொண்டே அவரது உள்ளக் குறிப்பை அறிந்து கொள்ளக்கூடிய ஆற்றலுடையவரை, எந்தப் பொறுப்பைக் கொடுத்தாவது துணையாக்கிக் கொள்ளவேண்டும் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> Who by the sign the signs interprets plain,</firstLine>
            <secondLine>Give any member up his aid to gain </secondLine>
            <explanation> The king should ever give whatever (is asked) of his belongings and secure him who, by the indications (of his own mind) is able to read those of another </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="709">
        <chapter id="71">
            <inEnglish>The Knowledge of Indications</inEnglish>
            <inTamil>குறிப்பறிதல்</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> பகைமையும் கேண்மையும் கண்ணுரைக்கும் கண்ணின்</firstLine>
        <secondLine>வகைமை உணர்வார்ப் பெறின் </secondLine>
        <muva> கண்பார்வையின் வேறுபாடுகளை உணரவல்லவரைப் பெற்றால்( ஒருவனுடைய மனதில் உள்ள) கையையும் நட்பையும் அவனுடைய கண்களே சொல்லி விடும். </muva>
        <solomon> அடுத்தவர்களின் பார்வை வேறுபடுவதைக் கொண்டே அவர்தம் மனக்கருத்தை அறியும் ஆற்றல் உடையவர்க்கு, பகைமையையும் நட்பையும் அவர்கள் சொல்லவில்லை என்றாலும் அவர்தம் கண்களே சொல்லிவிடும். </solomon>
        <kalaignar> பார்வையின் வேறுபாடுகளைப் புரிந்துகொள்ளக் கூடியவர்கள், ஒருவரின் கண்களைப் பார்த்தே அவர் மனத்தில் இருப்பது நட்பா, பகையா என்பதைக் கூறிவிடுவார்கள் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> The eye speaks out the hate or friendly soul of man;</firstLine>
            <secondLine>To those who know the eye's swift varying moods to scan </secondLine>
            <explanation> If a king gets ministers who can read the movements of the eye, the eyes (of foreign kings) will (themselves) reveal (to him) their hatred or friendship </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="708">
        <chapter id="71">
            <inEnglish>The Knowledge of Indications</inEnglish>
            <inTamil>குறிப்பறிதல்</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> முகநோக்கி நிற்க அமையும் அகநோக்கி</firstLine>
        <secondLine>உற்ற துணர்வார்ப் பெறின் </secondLine>
        <muva> உள்ளக் குறிப்பை நோக்கி உற்றதை உணரவல்லவரைப் பெற்றால், (அவரிடம் எதையும் கூறாமல்) அவறுடைய முகத்தை நோக்கி நின்றால் போதும். </muva>
        <solomon> தன் மனத்தைக் குறிப்பால் அறிந்து தான் எண்ணியதை அறிபவரைத் துணையாகப் பெற்றால், அவர்களின் முகத்தை அவன் பார்த்து நின்றாலே போதும். </solomon>
        <kalaignar> அகத்தில் உள்ளதை உணர்ந்து கொள்ளும் திறமையிருப்பின், அவர் ஒருவரின் முகத்துக்கு எதிரில் நின்றாலே போதுமானது </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> To see the face is quite enough, in presence brought,</firstLine>
            <secondLine>When men can look within and know the lurking thought </secondLine>
            <explanation> If the king gets those who by looking into his mind can understand (and remove) what has occurred (to him) it is enough that he stand looking at their face </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="706">
        <chapter id="71">
            <inEnglish>The Knowledge of Indications</inEnglish>
            <inTamil>குறிப்பறிதல்</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> அடுத்தது காட்டும் பளிங்குபோல் நெஞ்சம்</firstLine>
        <secondLine>கடுத்தது காட்டும் முகம் </secondLine>
        <muva> தன்னை அடுத்தப் பொருளைத் தன்னிடம் காட்டும் பளிங்கு போல், ஒருவனுடைய நெஞ்சில் மிகுந்துள்ளதை அவனுடைய முகம் காட்டும். </muva>
        <solomon> தன் அருகே இருக்கும் பொருளின் நிறத்தைக் காட்டும் பளிங்கினைப்போல் ஒருவனது மனத்தே நிகழ்வதை அவன் முகம் காட்டும். </solomon>
        <kalaignar> கண்ணாடி, தனக்கு உள்ளத்தைக் காட்டுவதுபோல ஒருவரது மனத்தில் உள்ளத்தில் அவரது முகம் காட்டி விடும் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> As forms around in crystal mirrored clear we find,</firstLine>
            <secondLine>The face will show what's throbbing in the mind </secondLine>
            <explanation> As the mirror reflects what is near so does the face show what is uppermost in the mind </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="710">
        <chapter id="71">
            <inEnglish>The Knowledge of Indications</inEnglish>
            <inTamil>குறிப்பறிதல்</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> நுண்ணியம் என்பார் அளக்குங்கோல் காணுங்காற்</firstLine>
        <secondLine>கண்ணல்ல தில்லை பிற </secondLine>
        <muva> யாம் நுட்பமான அறிவுடையேம் என்று பிறர் கருத்தை அறிபவரின் அளக்குங்கோல், ஆராய்ந்து பார்த்தால் அவனுடையக் கண்களே அல்லாமல் வேறு இல்லை. </muva>
        <solomon> நாங்கள் நுண் அறிவை உடையவர்கள் என்று கூறிக்கொள்பவர், பிறர் மனக்கருத்தை அளந்து அறியப் பயன்படுத்தும் அளவு கருவி எது என்று ஆய்ந்து பார்த்தால் அது கண்ணே அன்றி வேறு இல்லை. </solomon>
        <kalaignar> நுண்ணறிவாளர் எனப்படுவோர்க்கு பிறரின் மனத்தில் உள்ளதை அளந்தறியும் கோலாகப் பயன்படுவது அவரது கண் அல்லாமல் வேறு எதுவுமில்லை </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> The men of keen discerning soul no other test apply</firstLine>
            <secondLine>(When you their secret ask) than man's revealing eye </secondLine>
            <explanation> The measuring-rod of those (ministers) who say "we are acute" will on inquiry be found to be their (own) eyes and nothing else </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="702">
        <chapter id="71">
            <inEnglish>The Knowledge of Indications</inEnglish>
            <inTamil>குறிப்பறிதல்</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> ஐயப் படாஅ தகத்த துணர்வானைத்</firstLine>
        <secondLine>தெய்வத்தோ டொப்பக் கொளல் </secondLine>
        <muva> ஐயப்படாமல் மனத்தில் உள்ளதை உணரவல்லவனை (அவன் மனிதனே ஆனாலும்) தெய்வத் தோடு ஒப்பாக கொள்ள வேண்டும். </muva>
        <solomon> அடுத்தவனின் மனக்கருத்தைச் சந்தேகத்திற்கு இடம் இல்லாமல் கண்டுகொள்ளும் ஆற்றல் உள்ளவனைத் தெய்வத்திற்குச் சமமாக மதிக்க வேண்டும். </solomon>
        <kalaignar> ஒருவன் மனத்தில் உள்ளத்தைத், தெளிவாக உணர்ந்து கொள்ளக்கூடிய சக்தி தெய்வத்திற்கே உண்டு என்று கூறினால், அந்தத் திறமை படைத்த மனிதனையும் அத்தெய்வத்தோடு ஒப்பிடலாம் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> Undoubting, who the minds of men can scan,</firstLine>
            <secondLine>As deity regard that gifted man </secondLine>
            <explanation> He is to be esteemed a god who is able to ascertain without a doubt what is within (one's mind) </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="704">
        <chapter id="71">
            <inEnglish>The Knowledge of Indications</inEnglish>
            <inTamil>குறிப்பறிதல்</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> குறித்தது கூறாமைக் கொள்வாரோ டேனை</firstLine>
        <secondLine>உறுப்போ ரனையரால் வேறு </secondLine>
        <muva> ஒருவன் மனதில் கருதியதை அவன் கூறாமலே அறிந்து கொள்ள வல்லவரோடு மற்றவர் உறுப்பால் ஒத்தவராக இருந்தாலும் அறிவால் வேறுபட்டவர் ஆவார். </muva>
        <solomon> ஒருவன் மனத்துள் நினைப்பதை அவன் சொல்லாமலேயே அறியம் ஆற்றல் உடையவரோடு அந்த ஆற்றல் இல்லாதவர் உறுப்பால் ஒத்தவர்; அறிவால் வேறுபட்டவர் ஆவார். </solomon>
        <kalaignar> உறுப்புகளால் வேறுபடாத தோற்றமுடையவராக இருப்பினும், ஒருவர் மனத்தில் உள்ளதை, அவர் கூறாமலே உணரக்கூடியவரும், உணர முடியாதவரும் அறிவினால் வேறுபட்டவர்களேயாவார்கள் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> Who reads what's shown by signs, though words unspoken be,</firstLine>
            <secondLine>In form may seem as other men, in function nobler far is he </secondLine>
            <explanation> Those who understand one's thoughts without being informed (thereof) and those who do not, may (indeed) resemble one another bodily; still are they different (mentally) </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="701">
        <chapter id="71">
            <inEnglish>The Knowledge of Indications</inEnglish>
            <inTamil>குறிப்பறிதல்</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> கூறாமை நோக்கிக் குறிப்பறிவான் எஞ்ஞான்றும்</firstLine>
        <secondLine>மாறாநீர் வையக் கணி </secondLine>
        <muva> ஓருவர் சொல்லாமலே அவறுடைய முகத்தை நோக்கி அவர் கருதிய குறிப்பை அறிகின்றவன் எப்போதும் உலகத்திற்க்கு ஓர் அணிகலன் ஆவான். </muva>
        <solomon> ஒருவன் வாயால் சொல்லாமல் இருக்க, அவனுடைய முகத்தையும் கண்ணையும் பார்த்தே அவன் மனக்கருத்தை அறிந்து கொள்பவன், எப்போதும் வற்றாத கடலால் வளைக்கப்பட்ட இவ்வுலகத்தவர்க்கு ஆபரணம் போன்றவன். </solomon>
        <kalaignar> ஒருவர் எதுவும் பேசாமலிருக்கும் போதே அவர் என்ன நினைக்கிறார் என்பதை முகக்குறிப்பால் உணருகிறவன் உலகத்திற்கே அணியாவான் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> Who knows the sign, and reads unuttered thought, the gem is he,</firstLine>
            <secondLine>Of earth round traversed by the changeless sea </secondLine>
            <explanation> The minister who by looking (at the king) understands his mind without being told (of it), will be a perpetual ornament to the world which is surrounded by a never-drying sea </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="707">
        <chapter id="71">
            <inEnglish>The Knowledge of Indications</inEnglish>
            <inTamil>குறிப்பறிதல்</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> முகத்தின் முதுக்குறைந்த துண்டோ உவப்பினும்</firstLine>
        <secondLine>காயினும் தான்முந் துறும் </secondLine>
        <muva> ஒருவன் விருப்பம் கொண்டாலும், வெறுப்புக் கொண்டாலும் அவனுடைய முகம் முற்ப்பட்டு அதைத் தெரிவிக்கும், அம் முகத்தைவிட அறிவு மிக்கது உண்டோ. </muva>
        <solomon> ஒருவன் மனத்தால் விரும்பினாலும் வெறுத்தாலும் அதை வெளிக்காட்டுவதில் முந்தி நிற்கும் முகத்தைக் காட்டிலும் அறிவு மிக்கது வேறு உண்டோ? </solomon>
        <kalaignar> உள்ளத்தில் உள்ள விருப்பு வெறுப்புகளை முந்திக் கொண்டு வெளியிடுவதில் முகத்தைப் போல அறிவு மிக்கது வேறெதுவுமில்லை </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> Than speaking countenance hath aught more prescient skill?</firstLine>
            <secondLine>Rejoice or burn with rage, 'tis the first herald still </secondLine>
            <explanation> Is there anything so full of knowledge as the face ? (No) it precedes the mind, whether (the latter is) pleased or vexed </explanation>
        </english>
    </couplet>
</couplets>
