<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<couplets>
    <couplet id="566">
        <chapter id="57">
            <inEnglish>Absence of Terrorism</inEnglish>
            <inTamil>வெருவந்த செய்யாமை</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> கடுஞ்சொல்லன் கண்ணிலன் ஆயின் நெடுஞ்செல்வம்</firstLine>
        <secondLine>நீடின்றி ஆங்கே கெடும் </secondLine>
        <muva> கடுஞ்சொல் உடையவனாய்க் கண்ணோட்டம் இல்லாதவனாய் உள்ளவனுடைய பெரிய செல்வம் நீடித்தல் இல்லாமல் அப்பொழுதே கெடும். </muva>
        <solomon> சுடுசொல்லையும், முகதாட்சண்யம் இன்மையும் உடைய அரசின் பெருஞ்செல்வம், பெருகாமல் உடனே அழியும். </solomon>
        <kalaignar> கடுஞ்சொல்லும், கருணையற்ற உள்ளமும் கொண்டவர்களின் பெருஞ்செல்வம் நிலைக்காமல் அழிந்துவிடும் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> The tyrant, harsh in speach and hard of eye,</firstLine>
            <secondLine>His ample joy, swift fading, soon shall die </secondLine>
            <explanation> The abundant wealth of the king whose words are harsh and whose looks are void of kindness, will instantly perish instead of abiding long, with him </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="569">
        <chapter id="57">
            <inEnglish>Absence of Terrorism</inEnglish>
            <inTamil>வெருவந்த செய்யாமை</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> செருவந்த போழ்திற் சிறைசெய்யா வேந்தன்</firstLine>
        <secondLine>வெருவந்து வெய்து கெடும் </secondLine>
        <muva> முன்னமே தக்கவாறு அரண் செய்து கொள்ளாத அரசன் போர் வந்த காலத்தில் (தற்காப்பு இல்லாமல்) அஞ்சி விரைவில் அழிவான். </muva>
        <solomon> நெருக்கடி வருவதற்கு முன்பே தான் தப்பித்துக் கொள்ளப் பாதுகாப்புச் செய்துகொள்ளாத ஆட்சி, நெருக்கடி வந்தபோது பாதுகாப்பு இல்லாததால் அஞ்சி, விரைவில் அழியும். </solomon>
        <kalaignar> முன்கூட்டியே உரிய பாதுகாப்பு இல்லாமல் இருக்கும் வேந்தன், போர் வந்துவிட்டால் அதற்கு அஞ்சி விரைவில் வீழ நேரிடும் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> Who builds no fort whence he may foe defy,</firstLine>
            <secondLine>In time of war shall fear and swiftly die </secondLine>
            <explanation> The king who has not provided himself with a place of defence, will in times of war be seized with fear and quickly perish </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="563">
        <chapter id="57">
            <inEnglish>Absence of Terrorism</inEnglish>
            <inTamil>வெருவந்த செய்யாமை</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> வெருவந்த செய்தொழுகும் வெங்கோல னாயின்</firstLine>
        <secondLine>ஒருவந்தம் ஒல்லைக் கெடும் </secondLine>
        <muva> குடிகள் அஞ்சும் படியான கொடுமைகளைச் செய்து ஆளும் கொடுங்கோல் அரசனானால், அவன் திண்ணமாக விரைவில் கெடுவான். </muva>
        <solomon> குடிமக்கள் அஞ்சும்படியாகச் செயல் செய்யும் கொடிய ஆட்சி விரைந்து அழிவது உறுதி. </solomon>
        <kalaignar> குடிமக்கள் அஞ்சும்படியாகக் கொடுங்கோல் நடத்தும் அரசு நிச்சயமாக விரைவில் அழியும் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> Where subjects dread of cruel wrongs endure,</firstLine>
            <secondLine>Ruin to unjust king is swift and sure </secondLine>
            <explanation> The cruel-sceptred king, who acts so as to put his subjects in fear, will certainly and quickly come to ruin </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="565">
        <chapter id="57">
            <inEnglish>Absence of Terrorism</inEnglish>
            <inTamil>வெருவந்த செய்யாமை</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> அருஞ்செவ்வி இன்னா முகத்தான் பெருஞ்செல்வம்</firstLine>
        <secondLine>பேஎய்கண் டன்ன துடைத்து </secondLine>
        <muva> எளிதில் காணமுடியாத அருமையும், இனிமையற்ற முகமும் உடையவனது பெரிய செல்வம், பேய் கண்டு காத்திருப்பதைப் போன்ற தன்மையுடையது. </muva>
        <solomon> தன்னைக் காண வருவார்க்கு நேரம் தருவதில் இழுத்தடிப்பும், கண்டால் முகக்கடுப்பும் உடையவரின் பெருஞ்செல்வம், பூதத்தால் கைக்கொள்ளப்பட்டது போன்றதாம். </solomon>
        <kalaignar> யாரும் எளிதில் காண முடியாதவனாகவும், கடுகடுத்த முகத்துடனும் இருப்பவனிடம் குவிந்துள்ள பெரும் செல்வம் பேய்த் தோற்றம் எனப்படும் அஞ்சத்தகும் தோற்றமேயாகும் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> Whom subjects scarce may see, of harsh forbidding countenance;</firstLine>
            <secondLine>His ample wealth shall waste, blasted by demon's glance </secondLine>
            <explanation> The great wealth of him who is difficult of access and possesses a sternness of countenance, is like that which has been obtained by a devil </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="568">
        <chapter id="57">
            <inEnglish>Absence of Terrorism</inEnglish>
            <inTamil>வெருவந்த செய்யாமை</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> இனத்தாற்றி எண்ணாத வேந்தன் சினத்தாற்றிச்</firstLine>
        <secondLine>சீறிற் சிறுகுந் திரு </secondLine>
        <muva> அமைச்சர் முதலான தன் இனத்தாரிடம் கலந்து எண்ணாத அரசன், சினத்தின் வழியில் சென்று சீறி நிற்பானானால், அவனுடைய செல்வம் சுருங்கும். </muva>
        <solomon> தன் உடன் அமைச்சர்களுடன் கலந்து பேசிச் செயற்படாத அரசு, தன்னைச் சினவழி நடத்தித் தவறு வரும்போது அமைச்சர்களைச் சினந்தால், அரசின் செல்வம் நாளும் குறையும். </solomon>
        <kalaignar> கூட்டாளிகளிடம் கலந்து பேசாமல் சினத்திற்கு ஆளாகிக் கோணல் வழி நடக்கும் அரசு தானாகவே வீழ்ந்து விடும் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> Who leaves the work to those around, and thinks of it no more;</firstLine>
            <secondLine>If he in wrathful mood reprove, his prosperous days are o'er </secondLine>
            <explanation> The prosperity of that king will waste away, who without reflecting (on his affairs himself), commits them to his ministers, and (when a failure occurs) gives way to anger, and rages against them </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="562">
        <chapter id="57">
            <inEnglish>Absence of Terrorism</inEnglish>
            <inTamil>வெருவந்த செய்யாமை</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> கடிதோச்சி மெல்ல வெறிக நெடிதாக்கம்</firstLine>
        <secondLine>நீங்காமை வேண்டு பவர் </secondLine>
        <muva> ஆக்கம் நெடுங்காலம் நீங்காமலிருக்க விரும்புகின்றவர் (தண்டிக்கத் தொடங்கும் போது) அளவு கடந்து செய்வது போல் காட்டி அளவு மீறாமல் முறை செய்ய வேண்டும். </muva>
        <solomon> நெடுங்காலம் ஆட்சி செய்ய விரும்புபவர் தண்டிக்கும்போது கடுமையாகத் தண்டிப்பவர்போல தொடங்கி வரம்பு கடவாமல் செய்க. </solomon>
        <kalaignar> குற்றங்கள் நிகழாமல் இருக்கக் கண்டிக்கும்போது கடுமை காட்டித், தண்டிக்கும் போது மென்மை காட்டுகிறவர்களின் செல்வாக்குதான் தொய்வின்றி நெடுநாள் நீடிக்கும் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> For length of days with still increasing joys on Heav'n who call,</firstLine>
            <secondLine>Should raise the rod with brow severe, but let it gently fall </secondLine>
            <explanation> Let the king, who desires that his prosperity may long remain, commence his preliminary enquires with strictness, and then punish with mildness </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="567">
        <chapter id="57">
            <inEnglish>Absence of Terrorism</inEnglish>
            <inTamil>வெருவந்த செய்யாமை</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> கடுமொழியுங் கையிகந்த தண்டமும் வேந்தன்</firstLine>
        <secondLine>அடுமுரண் தேய்க்கும் அரம் </secondLine>
        <muva> கடுமையான சொல்லும் முறைகடந்த தண்டனையும் அரசனுடைய வெற்றிக்கு காரணமான வலிமையைத் தேய்க்கும் அரம் ஆகும். </muva>
        <solomon> கடுமையான சொற்களும், வரம்பு மீறிய தண்டனையும் அரசின் பகையை வெல்லுதற்கு ஏற்ற ஆயுதத்தைத் தேய்த்துக் குறைக்கும் அரம் ஆகும். </solomon>
        <kalaignar> கடுஞ்சொல்லும், முறைகடந்த தண்டனையும் ஓர் அரசின் வலிமையைத் தேய்த்து மெலியச் செய்யும் அரம் எனும் கருவியாக அமையும் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> Harsh words and punishments severe beyond the right,</firstLine>
            <secondLine>Are file that wears away the monarch's conquering might </secondLine>
            <explanation> Severe words and excessive punishments will be a file to waste away a king's power for destroying (his enemies) </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="561">
        <chapter id="57">
            <inEnglish>Absence of Terrorism</inEnglish>
            <inTamil>வெருவந்த செய்யாமை</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> தக்காங்கு நாடித் தலைச்செல்லா வண்ணத்தால்</firstLine>
        <secondLine>ஒத்தாங் கொறுப்பது வேந்து </secondLine>
        <muva> செய்த குற்றத்தை தக்கவாறு ஆராய்ந்து மீண்டும் அக் குற்றம் செய்யாத படி குற்றத்திற்குப் பொருந்துமாறு தண்டிப்பவனே அரசன் ஆவான். </muva>
        <solomon> தவறு செய்வோரைக் கண்டு, நடுநிலையில் நின்று ஆய்ந்து, அத்தவற்றை அவர் திரும்பவும் செய்யாமல் இருக்கத் தவற்றுக்கு ஏற்பத் தண்டிப்பதே ஆட்சி. </solomon>
        <kalaignar> நடைபெற்ற குற்றங்களை நடுநிலை தவறாமல் ஆராய்ந்தறிந்து, மீண்டும் அவை நிகழா வண்ணம் அக்குற்றங்களுக்கேற்பத் தண்டனை கிடைக்கச் செய்வதே அரசின் கடமையாகும் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> Who punishes, investigation made in due degree,</firstLine>
            <secondLine>So as to stay advance of crime, a king is he </secondLine>
            <explanation> He is a king who having equitably examined (any injustice which has been brought to his notice), suitably punishes it, so that it may not be again committed </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="564">
        <chapter id="57">
            <inEnglish>Absence of Terrorism</inEnglish>
            <inTamil>வெருவந்த செய்யாமை</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> இறைகடியன் என்றுரைக்கும் இன்னாச்சொல் வேந்தன்</firstLine>
        <secondLine>உறைகடுகி ஒல்லைக் கெடும் </secondLine>
        <muva> நம் அரசன் கடுமையானவன் என்று குடிகளால் கூறப்படும் கொடுஞ்சொல்லை உடைய அரசன், தன் ஆயுள் குறைந்து விரைவில் கெடுவான். </muva>
        <solomon> நம்மை ஆளுவோர் மிகவும் கொடியவர் என்று குடிமக்களால் சொல்லப்படும் கொடுஞ் சொல்லைப் பெற்ற ஆட்சி அதன் ஆட்சிக் காலம் குறைந்து விரைவி்ல் அழியும். </solomon>
        <kalaignar> கடுஞ்சொல் உரைக்கும் கொடுங்கோல் என்று குடிமக்களால் கருதப்படும் அரசு, தனது பெருமையை விரைவில் இழக்கும் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> 'Ah! cruel is our king', where subjects sadly say,</firstLine>
            <secondLine>His age shall dwindle, swift his joy of life decay </secondLine>
            <explanation> The king who is spoken of as cruel will quickly perish; his life becoming shortened </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="570">
        <chapter id="57">
            <inEnglish>Absence of Terrorism</inEnglish>
            <inTamil>வெருவந்த செய்யாமை</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> கல்லார்ப் பிணிக்குங் கடுங்கோல் அதுவல்ல</firstLine>
        <secondLine>தில்லை நிலக்குப் பொறை </secondLine>
        <muva> கடுங்கோலாகிய ஆட்சிமுறை கல்லாதவரைத் தனக்கு அரணாகச் சேர்த்துக் கொள்ளும், அது தவிர நிலத்திற்கு சுமை வேறு இல்லை. </muva>
        <solomon> மக்கள் அஞ்சும்படி தண்டனை தரும் ஆட்சி, நீதி நூல்களைக் கல்லாதவரின் துணையுடன் நிற்கும் நாட்டிற்கு அக்கூட்டத்தாரைவிடப் பெரிய சுமை வேறு இல்லை. </solomon>
        <kalaignar> கொடுங்கோல் அரசு படிக்காதவர்களைத் தனக்கு பக்கபலமாக்கிக் கொள்ளும் அதைப்போல பூமிக்குப் பாரம் வேறு எதுவுமில்லை </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> Tyrants with fools their counsels share:</firstLine>
            <secondLine>Earth can no heavier burthen bear </secondLine>
            <explanation> The earth bears up no greater burden than ignorant men whom a cruel sceptre attaches to itself (as the ministers of its evil deeds) </explanation>
        </english>
    </couplet>
</couplets>
