<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<couplets>
    <couplet id="222">
        <chapter id="23">
            <inEnglish>Giving</inEnglish>
            <inTamil>ஈகை</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> நல்லா றெனினுங் கொளல்தீது மேலுலகம்</firstLine>
        <secondLine>இல்லெனினும் ஈதலே நன்று </secondLine>
        <muva> பிறரிடம் பொருள் பெற்றுக் கொள்ளுதல் நல்ல நெறி என்றாலும் கொள்ளல் தீமையானது, மேலுலகம் இல்லை என்றாலும் பிறக்குக் கொடுப்பதே சிறந்தது. </muva>
        <solomon> நல்லதுதான் என்று எவரேனும் சொன்னாலும் பிறரிடம் ஒன்றைப் பெறுவது தீமை; ஏதும் இல்லாதவர்க்குக் கொடுப்பதால் விண்ணுலகம் கிடைக்காது என்றாலும் கொடுப்பதே நல்லது. </solomon>
        <kalaignar> பிறரிடமிருந்து நல்வழியில் பொருளைப் பெற்றாலும் அது பெருமையல்ல; சிறுமையே ஆகும் கொடை வழங்குவதால் மேலுலகம் என்று சொல்லப்படுவது கிட்டிவிடப் போவதில்லை; எனினும் பிறர்க்குக் கொடுத்து வாழ்வதே சிறந்த வாழ்க்கையாகும் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> Though men declare it heavenward path, yet to receive is ill;</firstLine>
            <secondLine>Though upper heaven were not, to give is virtue still </secondLine>
            <explanation> To beg is evil, even though it were said that it is a good path (to heaven) To give is good, even though it were said that those who do so cannot obtain heaven </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="229">
        <chapter id="23">
            <inEnglish>Giving</inEnglish>
            <inTamil>ஈகை</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> இரத்தலின் இன்னாது மன்ற நிரப்பிய</firstLine>
        <secondLine>தாமே தமிய ருணல் </secondLine>
        <muva> பொருளின் குறைபாட்டை நிரப்புவதற்க்காக உள்ளதைப் பிறர்க்கு ஈயாமல் தாமே தமியராய் உண்பது வறுமையால் இறப்பதை விடத் துன்பமானது. </muva>
        <solomon> பொருளைப் பெருக்க எண்ணி, எவருக்கும் தராமல், தானே தனித்து உண்பது, பிறரிடம் கை ஏந்துவதைவிடக் கொடியது. </solomon>
        <kalaignar> பிறர்க்கு ஈவதால் குறையக் கூடுமென்று, குவித்து வைத்துள்ளதைத் தாமே உண்ணுவது என்பது கையேந்தி இரந்து நிற்பதைக் காட்டிலும் கொடுமையானது </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> They keep their garners full, for self alone the board they spread;-</firstLine>
            <secondLine>'Tis greater pain, be sure, than begging daily bread </secondLine>
            <explanation> 29 Solitary and unshared eating for the sake of filling up one's own riches is certainly much more </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="221">
        <chapter id="23">
            <inEnglish>Giving</inEnglish>
            <inTamil>ஈகை</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> வறியார்க்கொன் றீவதே ஈகைமற் றெல்லாங்</firstLine>
        <secondLine>குறியெதிர்ப்பை நீர துடைத்து </secondLine>
        <muva> வறியவர்க்கு ஒரு பொருளைக் கொடுப்பதே ஈகை எனப்படுவது, மற்றவர்க்குக் கொடுப்பதெல்லாம் பயன் எதிர்பார்த்து கொடுக்கும் தன்மை உடையது. </muva>
        <solomon> ஏதும் இல்லாதவர்க்குக் கொடுப்பதே ஈகை; பிற எல்லாம் கொடுத்ததைத் திரும்பப் பெறும் நோக்கம் உடையதே. </solomon>
        <kalaignar> இல்லாதவர்க்கு வழங்குவதே ஈகைப் பண்பாகும் மற்றவர்களுக்கு வழங்குவது என்பது ஏதோ ஓர் ஆதாயத்தை எதிர்பார்த்து வழங்கப்படுவதாகும் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> Call that a gift to needy men thou dost dispense,</firstLine>
            <secondLine>All else is void of good, seeking for recompense </secondLine>
            <explanation> To give to the destitute is true charity All other gifts have the nature of (what is done for) a measured return </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="224">
        <chapter id="23">
            <inEnglish>Giving</inEnglish>
            <inTamil>ஈகை</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> இன்னா திரக்கப் படுதல் இரந்தவர்</firstLine>
        <secondLine>இன்முகங் காணு மளவு </secondLine>
        <muva> பொருள் வேண்டும் என்ற இரந்தவரின் மகிழ்ந்த முகத்தைக் காணும் வரைக்கும் (இரத்தலைப் போலவே ) இரந்து கேட்கப்படுவதும் துன்பமானது. </muva>
        <solomon> கொடுக்க இருப்பவரின் நிலைகூட தம்மிடம் வந்து யாசித்து நிற்பவரின் மலர்ந்த முகத்தைக் காணும் வரை கொடியதே. </solomon>
        <kalaignar> ஈதல் பண்புடையவர்க்குத் தம்மை நாடி வரும் இரவலரின் புன்னகை பூத்த முகத்தைக் கண்டு இன்புறும் வரையில், அவருக்காக இரக்கப்படுவதும் ஒரு துன்பமாகவே தோன்றும் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> The suppliants' cry for aid yields scant delight,</firstLine>
            <secondLine>Until you see his face with grateful gladness bright </secondLine>
            <explanation> To see men begging from us in disagreeable, until we see their pleasant countenance </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="225">
        <chapter id="23">
            <inEnglish>Giving</inEnglish>
            <inTamil>ஈகை</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> ஆற்றுவா ராற்றல் பசியாற்றல் அப்பசியை</firstLine>
        <secondLine>மாற்றுவா ராற்றலிற் பின் </secondLine>
        <muva> தவ வலிமை உடையவரின் வலிமை பசியை பொறுத்துக் கொள்ளலாகும், அதுவும் அப் பசியை உணவு கொடுத்து மாற்றுகின்றவரின் ஆற்றலுக்குப் பிற்பட்டதாகும். </muva>
        <solomon> வல்லவர்க்கு மேலும் வலிமை, தமது பசியைப் பொறுத்துக் கொள்வதே அந்த வலிமையும், பிறர் பசியைப் போக்குபவரின் வலிமைக்கு அடுத்துத்தான் வலிமையாய் அமையும். </solomon>
        <kalaignar> பசியைப் பொறுத்துக் கொள்ளும் நோன்பைக் கடைப்பிடிப்பதைவிடப் பசித்திருக்கும் ஒருவருக்கு உணவு அளிப்பதே சிறந்ததாகும் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> 'Mid devotees they're great who hunger's pangs sustain,</firstLine>
            <secondLine>Who hunger's pangs relieve a higher merit gain </secondLine>
            <explanation> The power of those who perform penance is the power of enduring hunger It is inferior to the power of those who remove the hunger (of others) </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="223">
        <chapter id="23">
            <inEnglish>Giving</inEnglish>
            <inTamil>ஈகை</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> இலனென்னும் எவ்வம் உரையாமை ஈதல்</firstLine>
        <secondLine>குலனுடையான் கண்ணே யுள </secondLine>
        <muva> யான் வறியவன் என்னும் துன்பச் சொல்லை ஒருவன் உரைப்பதற்கு முன் அவனுக்கு கொடுக்கும் தன்மை, நல்ல குடி பிறப்பு உடையவனிடம் உண்டு. </muva>
        <solomon> ஏழை என்று மற்றவரிடம் சொல்லாதிருப்பதும்,, ஏதும் அற்றவர்க்குத் தருவதும் நல்ல குடும்பத்தில் பிறந்தவனிடம் மட்டுமே உண்டு. </solomon>
        <kalaignar> தமக்குள்ள வறுமைத் துன்பத்தைக் காட்டிக்கொள்ளாமல் பிறருக்கு ஈவது உயர்ந்த குடிப்பிறந்தவரின் பண்பாகும் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> 'I've nought' is ne'er the high-born man's reply;</firstLine>
            <secondLine>He gives to those who raise themselves that cry </secondLine>
            <explanation> (Even in a low state) not to adopt the mean expedient of saying "I have nothing," but to give, is the characteristic of the mad of noble birth </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="226">
        <chapter id="23">
            <inEnglish>Giving</inEnglish>
            <inTamil>ஈகை</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> அற்றார் அழிபசி தீர்த்தல் அஃதொருவன்</firstLine>
        <secondLine>பெற்றான் பொருள்வைப் புழி </secondLine>
        <muva> வறியவரின் கடும்பசியைத் தீர்க்க வேண்டும் அதுவே பொருள் பெற்ற ஒருவன் அப் பொருளைத் தனக்குப் பிற்காலத்தில் உதவுமாறு சேர்த்து வைக்கும் இடமாகும். </muva>
        <solomon> ஏதும் இல்லாதவரின் கடும்பசியைத் தீர்த்து வையுங்கள். பொருளைப் பெற்றவன் சேமித்து வைக்கும் இடம் அதுவே. </solomon>
        <kalaignar> பட்டினி எனச் சொல்லி வந்தவரின் பசியைத் தீர்ப்பது வீண் போகாது அதுவே, தான் தேடிய பொருளைப் பிற்காலத்தில் உதவுவதற்கு ஏற்பச் சேமித்து வைக்கக்கூடிய கருவூலமாகும் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> Let man relieve the wasting hunger men endure;</firstLine>
            <secondLine>For treasure gained thus finds he treasure-house secure </secondLine>
            <explanation> The removal of the killing hunger of the poor is the place for one to lay up his wealth </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="227">
        <chapter id="23">
            <inEnglish>Giving</inEnglish>
            <inTamil>ஈகை</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> பாத்தூண் மரீஇ யவனைப் பசியென்னுந்</firstLine>
        <secondLine>தீப்பிணி தீண்ட லரிது </secondLine>
        <muva> தான் பெற்ற உணவை பலரோடும் பகிர்ந்து உண்ணும் பழக்கம் உடையவனை பசி என்று கூறப்படும் தீயநோய் அணுகுதல் இல்லை. </muva>
        <solomon> பலருடனும் பகிர்ந்து உண்ணப் பழகியவனைப் பசி என்னும் கொடிய நோய் தொடுவதும் அரிது. </solomon>
        <kalaignar> பகிர்ந்து உண்ணும் பழக்கம் உடையவர்களைப் பசியென்னும் கொடிய நோய் அணுகுவதில்லை </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> Whose soul delights with hungry men to share his meal,</firstLine>
            <secondLine>The hand of hunger's sickness sore shall never feel </secondLine>
            <explanation> The fiery disease of hunger shall never touch him who habitually distributes his food to others </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="228">
        <chapter id="23">
            <inEnglish>Giving</inEnglish>
            <inTamil>ஈகை</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> ஈத்துவக்கும் இன்பம் அறியார்கொல் தாமுடைமை</firstLine>
        <secondLine>வைத்திழக்கும் வன்க ணவர் </secondLine>
        <muva> தாம் சேர்த்து வைத்துள்ள பொருளைப் பிறருக்குக் கொடுக்காமல் வைத்திருந்து பின் இழந்து விடும் வன் கண்மை உடையவர், பிறர்க்கு கொடுத்து மகிழும் மகிழ்ச்சியை அறியாரோ. </muva>
        <solomon> இல்லாதவர்க்குக் கொடுப்பதால் கொடுப்பவரும் பெறுபவரும் முகத்தாலும் மனத்தாலும் மகிழ்ச்சி அடைவர். பிறர்க்குக் கொடுக்காமல் பொருளைச் சேமித்து வைத்துப் பிறகு அதை இழந்துவிடும் கொடியவர்கள் அம்மகிழ்சியை அறியார்களோ? </solomon>
        <kalaignar> ஏழை எளியோர்க்கு எதுவும் அளித்திடாமல் ஈ.ட்டிய பொருள் அனைத்தையும் இழந்திடும் ஈ.வு இரக்கமற்றோர், பிறர்க்கு வழங்கி மகிழ்வதில் ஏற்படும் இன்பத்தை அறியமாட்டாரோ? </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> Delight of glad'ning human hearts with gifts do they not know.</firstLine>
            <secondLine>Men of unpitying eye, who hoard their wealth and lose it so </secondLine>
            <explanation> Do the hard-eyed who lay up and lose their possessions not know the happiness which springs from the pleasure of giving ? </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="230">
        <chapter id="23">
            <inEnglish>Giving</inEnglish>
            <inTamil>ஈகை</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> சாதலின் இன்னாத தில்லை இனிததூஉம்</firstLine>
        <secondLine>ஈத லியையாக் கடை </secondLine>
        <muva> சாவதை விடத் துன்பமானது வேறொன்றும் இல்லை, ஆனால் வறியவர்க்கு ஒரு பொருள் கொடுக்க முடியாதநிலை வந்தபோது அச் சாதலும் இனியதே ஆகும். </muva>
        <solomon> சாவதை விடத் துன்பமானது வேறொன்றும் இல்லை, ஆனால் வறியவர்க்கு ஒரு பொருள் கொடுக்க முடியாதநிலை வந்தபோது அச் சாதலும் இனியதே ஆகும். </solomon>
        <kalaignar> சாவு எனும் துன்பத்தைவிட வறியவர்க்கு எதுவும் வழங்க இயலாத மனத்துன்பம் பெரியது </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> 'Tis bitter pain to die, 'Tis worse to live.</firstLine>
            <secondLine>For him who nothing finds to give </secondLine>
            <explanation> Nothing is more unpleasant than death: yet even that is pleasant where charity cannot be exercised </explanation>
        </english>
    </couplet>
</couplets>
