<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<couplets>
    <couplet id="621">
        <chapter id="63">
            <inEnglish>Helpless in Trouble</inEnglish>
            <inTamil>இடுக்கண் அழியாமை</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> இடுக்கண் வருங்கால் நகுக அதனை </firstLine>
        <secondLine>அடுத்தூர்வ தஃதொப்ப தில் </secondLine>
        <muva> துன்பம் வரும்போது (அதற்காக கலங்காமல்) நகுதல் வேண்டும், அத் துன்பத்தை எதிர்த்து வெல்லவல்லது அதைப் போன்றது வேறு இல்லை. </muva>
        <solomon> நாம் அறியாமலே நமக்கு ஒரு துன்பம் வந்தால் அப்போது மனம் தளராமல் மனத்துள் மகிழ்க; அந்தத் துன்பத்தைத் தோற்கடிக்க அம்மகிழ்ச்சியைப் போல் ஆற்றல் மிக்கது வேறொன்றும் இல்லை. </solomon>
        <kalaignar> சோதனைகளை எதிர்த்து வெல்லக் கூடியது, அந்தச் சோதனைகளைக் கண்டு கலங்காமல் மகிழ்வுடன் இருக்கும் மனம்தான் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> Smile, with patient, hopeful heart, in troublous hour;</firstLine>
            <secondLine>Meet and so vanquish grief; nothing hath equal power </secondLine>
            <explanation> If troubles come, laugh; there is nothing like that, to press upon and drive away sorrow </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="624">
        <chapter id="63">
            <inEnglish>Helpless in Trouble</inEnglish>
            <inTamil>இடுக்கண் அழியாமை</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> மடுத்தவா யெல்லாம் பகடன்னான் உற்ற</firstLine>
        <secondLine>இடுக்கண் இடர்ப்பா டுடைத்து </secondLine>
        <muva> தடைபட்ட இடங்களில் எல்லாம் (வண்டியை இழுத்துச் செல்லும்) எருதுபோல் விடாமுயற்சி உடையவன் உற்றத் துன்பமே துன்பப்படுவதாகும். </muva>
        <solomon> செல்லும் வழிகளில் எல்லாம் வண்டியை இழுத்துச் செல்லும் காளையைப் போன்று மனந்தளராமல் செல்ல வல்லவனுக்கு வந்த துன்பமே துன்பப்படும். </solomon>
        <kalaignar> தடங்கல் நிறைந்த கரடுமுரடான பாதையில் பெரும் பாரத்தை எருது இழுத்துக் கொண்டு போவது போல, விடா முயற்சியுடன் செயல்பட்டால் துன்பங்களுக்கு முடிவு ஏற்பட்டு வெற்றி கிட்டும் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> Like bullock struggle on through each obstructed way;</firstLine>
            <secondLine>From such an one will troubles, troubled, roll away </secondLine>
            <explanation> Troubles will vanish (i.e., will be troubled) before the man who (struggles against difficulties) as a </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="629">
        <chapter id="63">
            <inEnglish>Helpless in Trouble</inEnglish>
            <inTamil>இடுக்கண் அழியாமை</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> இன்பத்துள் இன்பம் விழையாதான் துன்பத்துள்</firstLine>
        <secondLine>துன்ப முறுதல் இலன் </secondLine>
        <muva> இன்பம் வந்திக் காலத்தில் அந்த இன்பத்தை விரும்பிப் போற்றாதவன் துன்பம் வந்த காலத்தில் அந்தத் துன்பத்தை அடைவது இல்லை. </muva>
        <solomon> தன் உடலுக்கு இன்பம் வரும்போது அதை மனத்தால் விரும்பாதவன், துன்பம் வரும்போது மனம் தளர்ந்து துன்பப்படமாட்டான். </solomon>
        <kalaignar> இன்பம் வரும் பொழுது அதற்காக ஆட்டம் போடாதவர்கள், துன்பம் வரும் பொழுதும் அதற்காக வாட்டம் கொள்ள மாட்டார்கள் இரண்டையும் ஒன்றுபோல் கருதும் உறுதிக்கு இது எடுத்துக்காட்டு </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> Mid joys he yields not heart to joys' control</firstLine>
            <secondLine>Mid sorrows, sorrow cannot touch his soul </secondLine>
            <explanation> He does not suffer sorrow, in sorrow who does not look for pleasure in pleasure </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="623">
        <chapter id="63">
            <inEnglish>Helpless in Trouble</inEnglish>
            <inTamil>இடுக்கண் அழியாமை</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> இடும்பைக் கிடும்பை படுப்பர் இடும்பைக்</firstLine>
        <secondLine>கிடும்பை படாஅ தவர் </secondLine>
        <muva> துன்பம் வந்த போது அதற்க்காக வருந்திக் கலங்காதவர் அந்தத் துன்பத்திற்கே துன்பம் உண்டாக்கி அதை வென்று விடுவார். </muva>
        <solomon> வரும் துன்பத்திற்குத் துன்பப்படாத மன ஊக்கம் உள்ளவர். துன்பத்திற்குத் துன்பம் தருவர். </solomon>
        <kalaignar> துன்பம் சூழும் போது, துவண்டு போகாதவர்கள் அந்தத் துன்பத்தையே துன்பத்தில் ஆழ்த்தி அதனைத் தோல்வியுறச் செய்வார்கள் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> Who griefs confront with meek, ungrieving heart,</firstLine>
            <secondLine>From them griefs, put to grief, depart </secondLine>
            <explanation> They give sorrow to sorrow, who in sorrow do not suffer sorrow </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="626">
        <chapter id="63">
            <inEnglish>Helpless in Trouble</inEnglish>
            <inTamil>இடுக்கண் அழியாமை</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> அற்றேமென் றல்லற் படுபவோ பெற்றேமென்</firstLine>
        <secondLine>றோம்புதல் தேற்றா தவர் </secondLine>
        <muva> செல்வம் வந்த போது இதைப்பெற்றோமே என்று பற்றுக்கொண்டு காத்தறியாதவர் வறுமை வந்த போது இழந்தோமே என்று அல்லல்படுவரோ. </muva>
        <solomon> பணம் இருந்த காலத்தில் மனக்கஞ்சம் இல்லாமல் பிறர்க்கு வழங்கியவர், இல்லாத காலத்தில் வரும் துன்பத்தினால் ஏழையாகி விட்டோமே என்று வருந்துவாரோ? </solomon>
        <kalaignar> இத்தனை வளத்தையும் பெற்றுள்ளோமே யென்று மகிழந்து அதைக் காத்திட வேண்டுமென்று கருதாதவர்கள் அந்த வளத்தை இழக்க நேரிடும் போது மட்டும் அதற்காகத் துவண்டு போய் விடுவார்களா? </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> Who boasted not of wealth, nor gave it all their heart,</firstLine>
            <secondLine>Will not bemoan the loss, when prosperous days depart </secondLine>
            <explanation> Will those men ever cry out in sorrow, "we are destitute" who, (in their prosperity), give not way to (undue desire) to keep their wealth </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="630">
        <chapter id="63">
            <inEnglish>Helpless in Trouble</inEnglish>
            <inTamil>இடுக்கண் அழியாமை</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> இன்னாமை இன்பம் எனக்கொளின் ஆகுந்தன்</firstLine>
        <secondLine>ஒன்னார் விழையுஞ் சிறப்பு </secondLine>
        <muva> ஒருவன் துன்பத்தையே தனக்கு இன்பமாகக் கருதிக்கொள்வானானால் அவனுடைய பகைவரும் விரும்பத்தக்க சிறப்பு உண்டாகும். </muva>
        <solomon> ஒருவன் செயல் செய்யும்போது துன்பம் வந்தால் மனம் தளராமல் அதையே இன்பம் எனக் கொள்வான் என்றால், பகைவராலும் மதிக்கப்படும் சிறப்பு அவனுக்கு உண்டாகும். </solomon>
        <kalaignar> துன்பத்தை இன்பமாகக் கருதும் மனஉறுதி கொண்டவர்களுக்கு, அவர்களது பகைவர்களும் பாராட்டுகிற பெருமை வந்து சேரும் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> Who pain as pleasure takes, he shall acquire</firstLine>
            <secondLine>The bliss to which his foes in vain aspire </secondLine>
            <explanation> The elevation, which even his enemies will esteem, will be gained by him, who regards pain as pleasure </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="625">
        <chapter id="63">
            <inEnglish>Helpless in Trouble</inEnglish>
            <inTamil>இடுக்கண் அழியாமை</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> அடுக்கி வரினும் அழிவிலான் உற்ற</firstLine>
        <secondLine>இடுக்கண் இடுக்கட் படும் </secondLine>
        <muva> விடாமல் மேன் மேலும் துன்பம் வந்தபோதிலும் கலங்காமலிருக்கும் ஆற்றலுடையவன் அடைந்த துன்பமே துன்பப்பட்டு போகும். </muva>
        <solomon> ஒன்றனுக்குப் பின் ஒன்றாகத் தொடர்ந்து துன்பம் வந்தாலும், மனம் தளராதவனுக்கு வந்த அவ்வகைத் துன்பம் துன்பப்படும். </solomon>
        <kalaignar> துன்பங்களைக் கண்டு கலங்காதவனை, விடாமல் தொடரும் துன்பங்கள், துன்பப்பட்டு அழிந்து விடும் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> When griefs press on, but fail to crush the patient heart,</firstLine>
            <secondLine>Then griefs defeated, put to grief, depart </secondLine>
            <explanation> The troubles of that man will be troubled (and disappear) who, however thickly they may come upon him, does not abandon (his purpose) </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="622">
        <chapter id="63">
            <inEnglish>Helpless in Trouble</inEnglish>
            <inTamil>இடுக்கண் அழியாமை</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> வெள்ளத் தனைய இடும்பை அறிவுடையான்</firstLine>
        <secondLine>உள்ளத்தின் உள்ளக் கெடும் </secondLine>
        <muva> வெள்ளம் போல் அளவற்றதாய் வரும் துன்பமும், அறிவுடையவன் தன் உள்ளத்தினால் அத் துன்பத்தின் இயல்பை நினைத்த அளவில் கெடும். </muva>
        <solomon> வெள்ளம் போலக் கரை கடந்த துன்பம் வந்தாலும் அறிவு உடையவன், தன் மனத்தால் தளராமல் எண்ணிய அளவிலேயே அத்துன்பம் அழியும். </solomon>
        <kalaignar> வெள்ளம்போல் துன்பம் வந்தாலும் அதனை வெல்லும் வழி யாது என்பதை அறிவுடையவர்கள் நினைத்த மாத்திரத்திலேயே அத்துன்பம் விலகி ஓடி விடும் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> Though sorrow, like a flood, comes rolling on,</firstLine>
            <secondLine>When wise men's mind regards it,- it is gone </secondLine>
            <explanation> A flood of troubles will be overcome by the (courageous) thought which the minds of the wise will entertain, even in sorrow </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="627">
        <chapter id="63">
            <inEnglish>Helpless in Trouble</inEnglish>
            <inTamil>இடுக்கண் அழியாமை</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> இலக்கம் உடம்பிடும்பைக் கென்று கலக்கத்தைக்</firstLine>
        <secondLine>கையாறாக் கொள்ளாதா மேல் </secondLine>
        <muva> மேலோர், உடம்பு துன்பத்திற்கு இலக்கமானது என்று உணர்ந்து, (துன்பம் வந்த போது) கலங்குவதை ஒழுக்க நெறியாகக் கொள்ளமாட்டர். </muva>
        <solomon> உடம்பு துன்பத்திற்கு இடமாவதே என்று தெளிந்த மேன்மக்கள், உடம்பிற்கு வந்த துன்பத்தைப் துன்பமாக எண்ணி மனந் தளரமாட்டார். </solomon>
        <kalaignar> துன்பம் என்பது உயிருக்கும் உடலுக்கும் இயல்பானதே என்பதை உணர்ந்த பெரியோர், துன்பம் வரும் போது அதனைத் துன்பமாகவே கருத மாட்டார்கள் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> 'Man's frame is sorrow's target', the noble mind reflects,</firstLine>
            <secondLine>Nor meets with troubled mind the sorrows it expects </secondLine>
            <explanation> The great will not regard trouble as trouble, knowing that the body is the butt of trouble </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="628">
        <chapter id="63">
            <inEnglish>Helpless in Trouble</inEnglish>
            <inTamil>இடுக்கண் அழியாமை</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> இன்பம் விழையான் இடும்பை இயல்பென்பான்</firstLine>
        <secondLine>துன்ப முறுதல் இலன் </secondLine>
        <muva> இன்பமானதை விரும்பாதவனாய்த் துன்பம் இயற்கையானது என்று தெளிந்திருப்பவன், துன்பம் வந்த போது துன்ப முறுவது இல்லை. </muva>
        <solomon> உடம்பிற்கு இன்பம் விரும்பாதவனாய், அதற்கு வரும் துன்பத்தை இயல்புதானே என்பவன், மனம் தளர்ந்து துன்பப்படமாட்டான். </solomon>
        <kalaignar> இன்பத்தைத் தேடி அலையாமல், துன்பம் வந்தாலும் அதை இயல்பாகக் கருதிப்கொள்பவன் அந்தத் துன்பத்தினால் துவண்டு போவதில்லை </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> He seeks not joy, to sorrow man is born, he knows;</firstLine>
            <secondLine>Such man will walk unharmed by touch of human woes </secondLine>
            <explanation> That man never experiences sorrow, who does not seek for pleasure, and who considers distress to be natural (to man) </explanation>
        </english>
    </couplet>
</couplets>
