<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<couplets>
    <couplet id="775">
        <chapter id="78">
            <inEnglish>Military Spirit</inEnglish>
            <inTamil>படைச் செருக்கு</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> விழித்தகண் வேல்கொண் டெறிய அழித்திமைப்பின்</firstLine>
        <secondLine>ஓட்டன்றோ வன்க ணவர்க்கு </secondLine>
        <muva> பகைவரை சினந்து நோக்கியக் கண், அவர் வேலைக் கொண்டு எறிந்த போது மூடி இமைக்குமானால், அது வீரமுடையவர்க்குத் தோல்வி அன்றோ. </muva>
        <solomon> பகைவரைச் சினந்து பார்க்கும் கண், அவர்கள் எறியும் வேலைப் பார்த்து மூடித் திறந்தாலும், சிறந்த வீரர்க்கு அதுவே புறங் கொடுத்தலாகும். </solomon>
        <kalaignar> களத்தில் பகைவர் வீசிடும் வேல் பாயும்போது விழிகளை இமைத்து விட்டால்கூட அது புறமுதுகுகாட்டி ஓடுவதற்குஒப்பாகும் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> To hero fearless must it not defeat appear,</firstLine>
            <secondLine>If he but wink his eye when foemen hurls his spear </secondLine>
            <explanation> Is it not a defeat to the valiant to wink and destroy their ferocious look when a lance in cast at them (by their foe) ? </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="779">
        <chapter id="78">
            <inEnglish>Military Spirit</inEnglish>
            <inTamil>படைச் செருக்கு</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> இழைத்த திகவாமைச் சாவாரை யாரே</firstLine>
        <secondLine>பிழைத்த தொறுக்கிற் பவர் </secondLine>
        <muva> தாம் உரைத்த சூள் தவராத படி போர் செய்து சாக வல்லவரை, அவர் செய்தப் பிழைக்காக தண்டிக்க வல்லவர் யார். </muva>
        <solomon> தாம் சொன்ன சபதம் நிறைவேறாமல் போனாலும், அதற்காகவே போர்க் களத்தில் தோற்றவர் என்று எவர் இகழ்ந்து பேசுவார்? </solomon>
        <kalaignar> சபதம் செய்தவாறு களத்தில் சாவதற்குத் துணிந்த வீரனை யாராவது இழித்துப் பேச முடியுமா? முடியாது </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> Who says they err, and visits them scorn,</firstLine>
            <secondLine>Who die and faithful guard the vow they've sworn </secondLine>
            <explanation> Who would reproach with failure those who seal their oath with their death ? </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="774">
        <chapter id="78">
            <inEnglish>Military Spirit</inEnglish>
            <inTamil>படைச் செருக்கு</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> கைவேல் களிற்றொடு போக்கி வருபவன்</firstLine>
        <secondLine>மெய்வேல் பறியா நகும் </secondLine>
        <muva> கையில் ஏந்திய வேலை ஒரு யானையின் மேல் எறிந்து துரத்திவிட்டு, வேறு வேல் தேடி வருகின்றவன் தன் மார்பில் பட்டிருந்த வேலைக் கண்டு பறித்து மகிழ்கின்றான். </muva>
        <solomon> தன்னை எதிர்த்து வந்த யானையின் மீது தன் கையிலிருந்த வேலை எறிந்து விட்டவன், அடுத்து வருகி்ன்ற யானை மீது எறிவதற்காகத் தன் மார்பில் பதிந்து நின்ற வேலைப் பறித்துக் கொண்டே மகிழ்வான். </solomon>
        <kalaignar> கையிலிருந்த வேலினை யானையின் மீது வீசி விட்டதால் களத்தில் போரினைத் தொடர வேறு வேல் தேடுகிற வீரன், தன் மார்பின்மீதே ஒரு வேல் பாயந்திருப்பது கண்டு மகிழ்ந்து அதனைப் பறித்துப் பகையை எதிர்த்திடுகின்றான் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> At elephant he hurls the dart in hand; for weapon pressed,</firstLine>
            <secondLine>He laughs and plucks the javelin from his wounded breast </secondLine>
            <explanation> The hero who after casting the lance in his hand on an elephant, comes (in search of another) will pluck the one (that sticks) in his body and laugh (exultingly) </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="777">
        <chapter id="78">
            <inEnglish>Military Spirit</inEnglish>
            <inTamil>படைச் செருக்கு</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> சுழலும் இசைவேண்டி வேண்டா உயிரார்</firstLine>
        <secondLine>கழல்யாப்புக் காரிகை நீர்த்து </secondLine>
        <muva> பரந்து நிற்க்கும் புகழை விரும்பி, உயிர்வாழ்வையும் விரும்பாத வீரர், வீரக் கழலை காலில் கட்டிக்கொள்ளுதல் அழகு செய்யும் தன்மையுடையதாகும். </muva>
        <solomon> தம்முடன் சொர்க்கத்திற்கு வராது பூமியில் மட்டு் நிலைத்து நிற்கும் புகழை விரும்பி, உயிரையும் விரும்பாத வீரர், தம் கால்களில் வீரக்கழலைக் கட்டுவது அவர்க்கு அழகே. </solomon>
        <kalaignar> சூழ்ந்து பரவிடும் புகழை மட்டுமே விரும்பி உயிரைப் பற்றிக் கவலைப்படாத வீரர்களின் காலில் கட்டப்படும் வீரக்கழல் தனிப் பெருமை உடையதாகும் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> Who seek for world-wide fame, regardless of their life,</firstLine>
            <secondLine>The glorious clasp adorns, sign of heroic strife </secondLine>
            <explanation> The fastening of ankle-ring by those who disire a world-wide renown and not (the safety of) their lives is like adorning (themselves) </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="772">
        <chapter id="78">
            <inEnglish>Military Spirit</inEnglish>
            <inTamil>படைச் செருக்கு</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> கான முயலெய்த அம்பினில் யானை</firstLine>
        <secondLine>பிழைத்தவேல் ஏந்தல் இனிது </secondLine>
        <muva> காட்டில் ஓடுகின்ற முயலை நோக்கி குறிதவறாமல் எய்த அம்பை ஏந்துதலைவிட, வெட்ட வெளியில் நின்ற யானை மேல் எறிந்து தவறிய வேலை ஏந்துதல் சிறந்தது. </muva>
        <solomon> காட்டில் அஞ்சி ஓடும் முயலைக் கொன்ற அம்பைப் பிடித்திருப்பதை விட, எதிர்த்து வரும் யானையின் மீது பட்டும், அதை வீழ்த்தாத வேலைப் பிடித்திருப்பது நல்லது. </solomon>
        <kalaignar> வலிவு மிகுந்த யானைக்குக் குறிவைத்து, அந்தக் குறிதப்பினாலும்கூட அது, வலிவற்ற முயலுக்குக் குறிவைத்து அதனை வீழ்த்துவதைக் காட்டிலும் சிறப்புடையது </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> Who aims at elephant, though dart should fail, has greater praise</firstLine>
            <secondLine>Than he who woodland hare with winged arrow slays </secondLine>
            <explanation> It is more pleasant to hold the dart that has missed an elephant than that which has hit hare in the forest </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="773">
        <chapter id="78">
            <inEnglish>Military Spirit</inEnglish>
            <inTamil>படைச் செருக்கு</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> பேராண்மை என்ப தறுகனொன் றுற்றக்கால்</firstLine>
        <secondLine>ஊராண்மை மற்றதன் எஃகு </secondLine>
        <muva> பகைவரை எதிர்த்து நிற்க்கும் வீரத்தை மிக்க ஆண்மை என்று கூறுவர், ஒரு துன்பம் வந்த போது பகைவர்க்கும் உதவிச் செய்தலை அந்த ஆண்மையின் கூர்மை என்று கூறுவர். </muva>
        <solomon> பகைவர் மீது இரக்கம் காட்டாமல் இருப்பதை மிகுந்த ஆண்மை என்பர்; ஆனால், அந்தப் பகைவர்க்கு ஒரு தாழ்வு வரும்போது அவர் மீது இரக்கம் கொண்டு, அவர் தாழ்ச்சியைப் போக்க உதவுவது ஆளுமையை மேலும் சிறப்பிக்கும். </solomon>
        <kalaignar> பகைவர்க்கு அஞ்சாத வீரம் பெரும் ஆண்மை என்று போற்றப்படும் அந்தப் பகைவர்க்கு ஒரு துன்பம் வரும்போது அதைத் தீர்க்க உதவிடுவது ஆண்மையின் உச்சம் எனப் புகழப்படும் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> Fierceness in hour of strife heroic greatness shows;</firstLine>
            <secondLine>Its edge is kindness to our suffering foes </secondLine>
            <explanation> The learned say that fierceness (incontest with a foe) is indeed great valour; but to become a benefactor in case of accident (to a foe) is the extreme (limit) of that valour </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="780">
        <chapter id="78">
            <inEnglish>Military Spirit</inEnglish>
            <inTamil>படைச் செருக்கு</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> புரந்தார்கண் நீர்மல்கச் சாகிற்பின் சாக்கா</firstLine>
        <secondLine>டிரந்துகோட் டக்க துடைத்து </secondLine>
        <muva> தம்மைக் காத்த தலைவருடைய கண்கள் நீர் பெருக்குமாறு சாகப் பெற்றால், சாவு இரந்தாவது பெற்றுக் கொள்ளத் தக்க பெருமை உடையதாகும். </muva>
        <solomon> வீரர்களின் வீரச்செயலை எல்லாம் எண்ணிப் பார்க்கும் கண்களோடு ஆட்சியாளர் நிற்க, அந்தப்போரில் சாகும் வாய்ப்பைப் பெற்றவரின் சாவு, பிறரிடம் கேட்டுப் பெறத்தக்க சிறப்பினை உடையது. </solomon>
        <kalaignar> தன்னைக் காத்த தலைவனுடைய கண்களில் நீர் பெருகுமாறு வீரமரணம் அடைந்தால், அத்தகைய மரணத்தை யாசித்தாவது பெற்றுக் கொள்வதில் பெருமை உண்டு </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> If monarch's eyes o'erflow with tears for hero slain,</firstLine>
            <secondLine>Who would not beg such boon of glorious death to gain </secondLine>
            <explanation> If (heroes) can so die as to fill with tears the eyes of their rulers, such a death deserves to be obtained even by begging </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="771">
        <chapter id="78">
            <inEnglish>Military Spirit</inEnglish>
            <inTamil>படைச் செருக்கு</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> என்னைமுன் நில்லன்மின் தெவ்விர் பலரென்னை</firstLine>
        <secondLine>முன்னின்று கல்நின் றவர் </secondLine>
        <muva> பகைவரே! என்னுடைய தலைவர் முன் எதிர்த்து நிற்காதீர்கள், என்னுடைய தலைவர் முன் எதிர்த்து நின்று கல்வடிவாய் நின்றவர் பலர். </muva>
        <solomon> பகைவர்கேள! என் அரசின் முன்னே போரிட நிற்காதீர்; உங்களைப் போலவே இதற்கு முன்பு பலர் நின்றனர்; எல்லாம் மறைந்து இப்போது நடுகல்லில் சிலையாக நிற்கின்றனர். </solomon>
        <kalaignar> போர்களத்து வீரன் ஒருவன், ``பகைவயர்களே என் தலைவனை எதிர்த்து நிற்காதீர்; அவனை எதிர்த்து நடுகல்லாய்ப் போனவர்கள் பலர்'' என முழங்குகிறான் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> Ye foes stand not before my lord for many a one</firstLine>
            <secondLine>Who did my lord withstand, now stands in stone </secondLine>
            <explanation> O my foes, stand not before my leader; (for) many are those who did so but afterwards stood (in the shape of) statues </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="776">
        <chapter id="78">
            <inEnglish>Military Spirit</inEnglish>
            <inTamil>படைச் செருக்கு</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> விழுப்புண் படாதநாள் எல்லாம் வழுக்கினுள்</firstLine>
        <secondLine>வைக்குந்தன் நாளை எடுத்து </secondLine>
        <muva> வீரன் தன் கழிந்த நாட்களைக் கணக்கிட்டு, விழுப்புண் படாத நாட்களை எல்லாம் பயன் படாமல் தவறிய நாட்களுள் சேர்ப்பான். </muva>
        <solomon> ஒரு வீரன் தன் கடந்த நாள்களை எண்ணி எடுத்து, அவற்றுள் முகத்திலும் மார்பிலும் போரின்போது புண்படாத நாள்களைப் பயனில்லாமல் கழிந்த நாள்களாகக் கருதுவான் </solomon>
        <kalaignar> ஒரு வீரன், தான் வாழ்ந்த நாட்களைக் கணக்குப் பார்த்து அந்த நாட்களில் தன்னுடலில் விழுப்புண்படாத நாட்களையெல்லாம் வீணான நாட்கள் என்று வெறுத்து ஒதுக்குவான் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> The heroes, counting up their days, set down as vain</firstLine>
            <secondLine>Each day when they no glorious wound sustain </secondLine>
            <explanation> The hero will reckon among wasted days all those on which he had not received severe wounds </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="778">
        <chapter id="78">
            <inEnglish>Military Spirit</inEnglish>
            <inTamil>படைச் செருக்கு</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> உறினுயிர் அஞ்சா மறவர் இறைவன்</firstLine>
        <secondLine>செறினுஞ்சீர் குன்றல் இலர் </secondLine>
        <muva> போர்வந்தால் உயிரின் பொருட்டு அஞ்சாமல் போர் செய்யத் துணியும் வீரர், அரசன் சினந்தாலும் தம்முடைய சிறப்புக் குன்றாதவர் ஆவர். </muva>
        <solomon> போர் வந்தால் தம் உயிர்க்கு அஞ்சாது செல்லும் வீரர், அப்போரை வேண்டா என்று அரசு சினந்து தடுத்தாலும், தம் வீரத்தில் குறைய மாட்டார். </solomon>
        <kalaignar> தலைவன் சினந்தாலும் சிறப்புக் குறையாமல் கடமை ஆற்றுபவர்கள்தான், போர்களத்தில் உயிரைப் பற்றிக் கலங்காத வீர மறவர்கள் எனப் போற்றப்படுவர் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> Fearless they rush where'er 'the tide of battle rolls';</firstLine>
            <secondLine>The king's reproof damps not the ardour of their eager souls </secondLine>
            <explanation> The heroes who are not afraid of losing their life in a contest will not cool their ardour, even if the king prohibits (their fighting) </explanation>
        </english>
    </couplet>
</couplets>
