<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<couplets>
    <couplet id="908">
        <chapter id="91">
            <inEnglish>Being Led by Women</inEnglish>
            <inTamil>பெண்வழிச் சேரல்</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> நட்டார் குறைமுடியார் நன்றாற்றார் நன்னுதலாள்</firstLine>
        <secondLine>பெட்டாங் கொழுகு பவர் </secondLine>
        <muva> மனைவி விரும்பியபடி செய்து நடப்பவர், தமது நண்பர்க்கு உற்ற குறையையும் செய்து முடிக்க மாட்டார், அறத்தையும் செய்ய மாட்டார். </muva>
        <solomon> தம் மனைவி விரும்பியபடியே வாழ்பவர், தம் நண்பர்க்கு ஏற்பட்ட குறையைப் போக்கமாட்டார் நல்லதும் செய்யமாட்டார். </solomon>
        <kalaignar> ஒரு பெண்ணின் அழகுக்காகவே அவளிடம் மயங்கி அறிவிழந்து நடப்பவர்கள், நண்பர்களைப்பற்றியும் கவலைப்படமாட்டார்கள்; நற்பணிகளையும் ஆற்றிட மாட்டார்கள் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> Who to the will of her with beauteous brow their lives conform,</firstLine>
            <secondLine>Aid not their friends in need, nor acts of charity perform </secondLine>
            <explanation> Those who yield to the wishes of their wives will neither relieve the wants of (their) friends nor perform virtuous deeds </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="910">
        <chapter id="91">
            <inEnglish>Being Led by Women</inEnglish>
            <inTamil>பெண்வழிச் சேரல்</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> எண்சேர்ந்த நெஞ்சத் திடனுடையார்க் கெஞ்ஞான்றும்</firstLine>
        <secondLine>பெண்சேர்ந்தாம் பேதைமை இல் </secondLine>
        <muva> நன்றாக எண்ணுதல், பொருந்திய நெஞ்சத்தோடு தக்க நிலையும் உடையார்க்கு எக்காலத்திலும் மனைவியின் ஏவலுக்கு இணங்கும் அறியாமை இல்லை. </muva>
        <solomon> சிந்திக்கும் மனமும் செல்வமும் உடையவர்களிடம் மனைவி சொல்லை மட்டுமே கேட்டுச் செய்யும் அறியாமை ஒருபோதும் இராது. </solomon>
        <kalaignar> சிந்திக்கும் ஆற்றலும் நெஞ்சுறுதியும் கொண்டவர்கள் காமாந்தகாரர்களாகப் பெண்களையே சுற்றிக் கொண்டு கிடக்க மாட்டார்கள் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> Where pleasures of the mind, that dwell in realms of thought, abound,</firstLine>
            <secondLine>Folly, that springs from overweening woman's love, is never found </secondLine>
            <explanation> The foolishness that results from devotion to a wife will never be found in those who possess a reflecting mind and a prosperity (flowing) therefrom </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="903">
        <chapter id="91">
            <inEnglish>Being Led by Women</inEnglish>
            <inTamil>பெண்வழிச் சேரல்</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> இல்லாள்கண் தாழ்ந்த இயல்பின்மை எஞ்ஞான்றும்</firstLine>
        <secondLine>நல்லாருள் நாணுத் தரும் </secondLine>
        <muva> மனைவியிடத்தில் தாழ்ந்து நடக்கும் இழிந்த தன்மை ஒருவனுக்கு எப்போதும் நல்லவரிடையே இருக்கும் போது நாணத்தைச் தரும். </muva>
        <solomon> மனைவியிடம் பணிந்து போகும் பயம் ஒருவனிடம் இருந்தால், இது இல்லாத நல்லவர் முன்னே அவனுக்கு எப்போதும் வெட்கத்தைக் கொடுக்கும். </solomon>
        <kalaignar> நற்குணமில்லாத மனைவியைத் திருத்த முனையாமல் பணிந்து போகிற கணவன், நல்லோர் முன்னிலையில் நாணமுற்று நிற்கும் நிலைக்கு ஆளாக நேரிடும் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> Who to his wife submits, his strange, unmanly mood</firstLine>
            <secondLine>Will daily bring him shame among the good </secondLine>
            <explanation> The frailty that stoops to a wife will always make (her husband) feel ashamed among the good </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="904">
        <chapter id="91">
            <inEnglish>Being Led by Women</inEnglish>
            <inTamil>பெண்வழிச் சேரல்</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> மனையாளை யஞ்சும் மறுமையி லாளன்</firstLine>
        <secondLine>வினையாண்மை வீறெய்த லின்று </secondLine>
        <muva> மனைவிக்கு அஞ்சி நடக்கின்ற மறுமைப் பயன் இல்லாத ஒருவன், செயல் ஆற்றுந்தன்மை பெருமை பெற்று விளங்க முடிவதில்லை. </muva>
        <solomon> தன் மனைவிக்குப் பயந்து நடக்கும் மறுமைப் பயன் இல்லாதவனின் செயல்திறம் நல்லவரால் பாராட்டப்படாது. </solomon>
        <kalaignar> மணம் புரிந்து புதுவாழ்வின் பயனை அடையாமல் குடும்பம் நடத்த அஞ்சுகின்றவனின் செயலாற்றல் சிறப்பாக அமைவதில்லை </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> No glory crowns e'en manly actions wrought</firstLine>
            <secondLine>By him who dreads his wife, nor gives the other world a thought </secondLine>
            <explanation> The undertaking of one, who fears his wife and is therefore destitute of (bliss), will never be applauded </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="909">
        <chapter id="91">
            <inEnglish>Being Led by Women</inEnglish>
            <inTamil>பெண்வழிச் சேரல்</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> அறவினையும் ஆன்ற பொருளும் பிறவினையும்</firstLine>
        <secondLine>பெண்ணேவல் செய்வார்கண் இல் </secondLine>
        <muva> அறச் செயலும் அதற்க்கு காரணமாக அமைந்த பொருள் முயற்சியும், மற்றக் கடமைகளும் மனைவியின் ஏவலைச் செய்வோரிடத்தில் இல்லை. </muva>
        <solomon> அறச்செயலும் சிறந்த பொருட்செயலும், பிற இன்பச் செயல்களும் மனைவி சொல்லைக் கேட்டுச் செய்பவரிடம் இருக்கமாட்டா. </solomon>
        <kalaignar> ஆணவங்கொண்ட பெண்கள் இடுகின்ற ஆணைகளுக்கு அடங்கி இயங்குகின்ற பெண்பித்தர்களிடம் அறநெறிச் செயல்களையோ சிறந்த அறிவாற்றலையோ எதிர்பார்க்க முடியாது </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> No virtuous deed, no seemly wealth, no pleasure, rests</firstLine>
            <secondLine>With them who live obedient to their wives' behests </secondLine>
            <explanation> From those who obey the commands of their wives are to be expected neither deeds of virtue, nor those of wealth nor (even) those of pleasure </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="906">
        <chapter id="91">
            <inEnglish>Being Led by Women</inEnglish>
            <inTamil>பெண்வழிச் சேரல்</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> இமையாரின் வாழினும் பாடிலரே யில்லாள்</firstLine>
        <secondLine>அமையார்தோ ளஞ்சு பவர் </secondLine>
        <muva> மனைவியின் தோளுக்கு அஞ்சி வாழ்கின்றவர் தேவரைப் போல் இவ்வுலகில் சிறப்பான நிலையில் வாழ்ந்த போதிலும் பெருமை இல்லாதவரே ஆவர். </muva>
        <solomon> தேவர்களைப் போல வாழ்ந்தாலும் மனைவியின் மூங்கில் போன்ற தோளுக்குப் பயப்படுபவர், ஆண்மையால் வரும் பெருமை இல்லாதவரே. </solomon>
        <kalaignar> அறிவும் பண்பும் இல்லாத மனைவி, அழகாக இருக்கிறாள் என்பதற்காக மட்டும் அவளுக்கு அடங்கி நடப்பவர்கள், தங்களைத் தேவாம்சம் படைத்தவர்கள் என்று கற்பனையாகக் காட்டிக் கொண்டாலும் அவர்களுக்கு உண்மையில் எந்தப் பெருமையும் கிடையாது </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> Though, like the demi-gods, in bliss they dwell secure from harm,</firstLine>
            <secondLine>Those have no dignity who fear the housewife's slender arm </secondLine>
            <explanation> They that fear the bamboo-like shoulders of their wives will be destitute of manliness though they may flourish like the Gods </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="905">
        <chapter id="91">
            <inEnglish>Being Led by Women</inEnglish>
            <inTamil>பெண்வழிச் சேரல்</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> இல்லாளை யஞ்சுவா னஞ்சுமற் றெஞ்ஞான்றும்</firstLine>
        <secondLine>நல்லார்க்கு நல்ல செயல் </secondLine>
        <muva> மனைவிக்கு அஞ்சி வாழ்கின்றவன் எப்போதும் நல்லவர்க்கு நன்மையான கடமையைச் செய்வதற்கு அஞ்சி நடப்பான். </muva>
        <solomon> தன் மனைவிக்குப் பயப்படுபவன் நல்லார்க்கும் கூட நல்லது செய்ய எப்போதும் அஞ்சுவான். </solomon>
        <kalaignar> எப்போதுமே நல்லோர்க்கு நன்மை செய்வதில் தவறு ஏற்பட்டுவிடக் கூடாதே என்று அஞ்சுகிறவன் தவறு நேராமல் கண்காணிக்கும் மனைவிக்கு அஞ்சி நடப்பான் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> Who quakes before his wife will ever tremble too,</firstLine>
            <secondLine>Good deeds to men of good deserts to do </secondLine>
            <explanation> He that fears his wife will always be afraid of doing good deeds (even) to the good </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="907">
        <chapter id="91">
            <inEnglish>Being Led by Women</inEnglish>
            <inTamil>பெண்வழிச் சேரல்</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> பெண்ணேவல் செய்தொழுகும் ஆண்மையின் நாணுடைப்</firstLine>
        <secondLine>பெண்ணே பெருமை உடைத்து </secondLine>
        <muva> மனைவியின் ஏவலைச் செய்து நடக்கின்றவனுடைய ஆண்மையைவிட, நாணத்தை தன் இயல்பாக உடையவளின் பெண்மையே பெருமை உடையது. </muva>
        <solomon> மனைவி ஏவ, அதையே செய்து நடக்கும் ஆண்மையைக் காட்டிலும், வெட்கப்படுதலை உடைய பெண் தன்மையே சிறந்தது. </solomon>
        <kalaignar> ஒரு பெண்ணின் காலைச் சுற்றிக் கொண்டு கிடைக்கும் ஒருவனின் ஆண்மையைக் காட்டிலும், மான உணர்வுள்ள ஒருத்தியின் பெண்மையே பெருமைக்குரியதாகும் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> The dignity of modest womanhood excels</firstLine>
            <secondLine>His manliness, obedient to a woman's law who dwells </secondLine>
            <explanation> Even shame faced womanhood is more to be esteemed than the shameless manhood that performs </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="901">
        <chapter id="91">
            <inEnglish>Being Led by Women</inEnglish>
            <inTamil>பெண்வழிச் சேரல்</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> மனைவிழைவார் மாண்பயன் எய்தார் வினைவிழைவார்</firstLine>
        <secondLine>வேண்டாப் பொருளும் அது </secondLine>
        <muva> மனைவியை விரும்பி அவள் சொன்னபடி நடப்பவர், சிறந்த பயனை அடையமாட்டார், கடமையைச் செய்தலை விரும்புகின்றவர் வேண்டாத பொருளும் அதுவே. </muva>
        <solomon> மனைவியை விரும்பி அவள் சொல்லையே கேட்டு வாழ்பவர் சிறந்த அறப்பயனை அடையமாட்டார், செயல் ஆற்ற விரும்புவார் விரும்பாத இன்பம் அது. </solomon>
        <kalaignar> கடமையுடன் கூடிய செயல்புரியக் கிளம்பியவர்கள் இல்லற சுகத்தைப் பெரிதெனக் கருதினால் சிறப்பான புகழைப் பெற மாட்டார்கள் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> Who give their soul to love of wife acquire not nobler gain;</firstLine>
            <secondLine>Who give their soul to strenuous deeds such meaner joys disdain </secondLine>
            <explanation> Those who lust after their wives will not attain the excellence of virtue; and it is just this that is not desired by those who are bent on acquiring wealth </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="902">
        <chapter id="91">
            <inEnglish>Being Led by Women</inEnglish>
            <inTamil>பெண்வழிச் சேரல்</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> பேணாது பெண்விழைவான் ஆக்கம் பெரியதோர்</firstLine>
        <secondLine>நாணாக நாணுத் தரும் </secondLine>
        <muva> கடமையை விரும்பாமல் மனைவியின் பெண்மையை விரும்புகின்றவனுடைய ஆக்கம், பெரியதொரு நாணத்தக்கச் செயலாக நாணத்தைக் கொடுக்கும். </muva>
        <solomon> தன் ஆண்மையை எண்ணாமல் மனைவியின் விருப்பத்தையே விரும்புபவன் வசம் இருக்கும் செல்வம், ஆண்களுக்கு எல்லாம் வெட்கம் தருவதுடன் அவனுக்கும் வெட்கம் உண்டாக்கும். </solomon>
        <kalaignar> எற்றுக்கொண்ட கொள்கையினைப் பேணிக் காத்திடாமல் பெண்ணை நாடி அவள் பின்னால் திரிபவனுடைய நிலை வெட்கித் தலைகுனிய வேண்டியதாக ஆகிவிடும் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> Who gives himself to love of wife, careless of noble name</firstLine>
            <secondLine>His wealth will clothe him with o'erwhelming shame </secondLine>
            <explanation> The wealth of him who, regardless (of his manliness), devotes himself to his wife's feminine nature will cause great shame (to ali men) and to himself; </explanation>
        </english>
    </couplet>
</couplets>
