<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<couplets>
    <couplet id="378">
        <chapter id="38">
            <inEnglish>Destiny</inEnglish>
            <inTamil>ஊழ்</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> துறப்பார்மன் துப்புர வில்லார் உறற்பால</firstLine>
        <secondLine>ஊட்டா கழியு மெனின் </secondLine>
        <muva> வரவேண்டிய துன்பங்கள் வந்து வருத்தாமல் நீங்குமானால் நுகரும் பொருள் இல்லாத வறியவர் துறவறம் மேற்க்கொள்வர். </muva>
        <solomon> துன்பங்களை அனுபவிக்க வேண்டும் என்னும் விதி, ஏழைகளைத் தடுத்திருக்கவில்லை என்றால், அவர்கள் துறவியர் ஆகியிருப்பார்கள். </solomon>
        <kalaignar> நுகர்வதற்குரியது எதுவுமில்லை என்ற உறுதியினால், தம்மை வருத்தக்கூடிய உணர்வுகள் வந்து வருத்தாமல் நீங்கிவிடுமானால் துறவறம் மேற்கொள்வர் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> The destitute with ascetics merit share,</firstLine>
            <secondLine>If fate to visit with predestined ills would spare </secondLine>
            <explanation> The destitute will renounce desire (and become ascetics), if (fate) do not make them suffer the hindrances to which they are liable, and they pass away </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="374">
        <chapter id="38">
            <inEnglish>Destiny</inEnglish>
            <inTamil>ஊழ்</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> இருவே றுலகத் தியற்கை திருவேறு</firstLine>
        <secondLine>தெள்ளிய ராதலும் வேறு </secondLine>
        <muva> உலகத்தின் இயற்க்கை ஊழின் காரணமாக இரு வேறு வகைப்படும், செல்வம் உடையவராதலும் வேறு அறிவு உடையவராதலும் வேறு. </muva>
        <solomon> உலகின் இயல்பு இருவகைப்பட்டது; செல்வரை ஆக்கும் விதியும், அறிஞரை ஆக்கும் விதியும் வேறு வேறாம். </solomon>
        <kalaignar> உலகின் இயற்கை நிலை இரு வேறுபட்டதாகும் ஒருவர் செல்வமுடையவராகவும், ஒருவர் அறிவுடையவராகவும் இருப்பதே அந்த வேறுபாடாகும் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> Two fold the fashion of the world: some live in fortune's light;</firstLine>
            <secondLine>While other some have souls in wisdom's radiance bright </secondLine>
            <explanation> There are (through fate) two different natures in the world, hence the difference (observable in men) in (their acquisition of) wealth, and in their attainment of knowledge </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="379">
        <chapter id="38">
            <inEnglish>Destiny</inEnglish>
            <inTamil>ஊழ்</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> நன்றாங்கால் நல்லவாக் காண்பவர் அன்றாங்கால்</firstLine>
        <secondLine>அல்லற் படுவ தெவன் </secondLine>
        <muva> நல்வினை விளையும் போது நல்லவை எனக் கருதி மகிழ்கின்றனர், தீவினை விளையும் போது துன்பப்பட்டுக் கலங்குவது ஏனோ. </muva>
        <solomon> நல்லது நடக்கும்போது மட்டும் நல்லது என அனுபவிப்பவர், தீயது நடக்கும்போது மட்டும் துன்பப்படுவது ஏன்? </solomon>
        <kalaignar> நன்மையும் தீமையும் வாழ்க்கையில் மாறி மாறி வரும். நன்மை கண்டு மகிழ்கிறவர்கள், தீமை விளையும்போது மட்டும் மனம் கலங்குவது ஏன்? </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> When good things come, men view them all as gain;</firstLine>
            <secondLine>When evils come, why then should they complain </secondLine>
            <explanation> How is it that those, who are pleased with good fortune, trouble themselves when evil comes, (since both are equally the decree of fate) ? </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="371">
        <chapter id="38">
            <inEnglish>Destiny</inEnglish>
            <inTamil>ஊழ்</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> ஆகூழால் தோன்றும் அசைவின்மை கைப்பொருள்</firstLine>
        <secondLine>போகூழால் தோன்று மடி </secondLine>
        <muva> கைப்பொருள் ஆவதற்க்கு காரணமான ஊழால் சோர்வில்லாத முயற்சி உண்டாகும், கைப்பொருள் போவதற்க்கு காரணமான ஊழால் சோம்பல் ஏற்படும். </muva>
        <solomon> பணம் சேர்வதற்கு உரிய விதி நமக்கு இருந்தால், சேர்ப்பதற்கான முயற்சி உண்டாகும். இருப்பதையும் இழப்பதற்கான விதி இருந்தால் சோம்பல் உண்டாகும். </solomon>
        <kalaignar> ஆக்கத்திற்கான இயற்கை நிலை சோர்வு தலை காட்டாத ஊக்கத்தைக் கொடுக்கும் ஊக்கத்தின் அழிவுக்கான இயற்கைநிலை சோம்பலை ஏற்படுத்தும் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> Wealth-giving fate power of unflinching effort brings;</firstLine>
            <secondLine>From fate that takes away idle remissness springs </secondLine>
            <explanation> Perseverance comes from a prosperous fate, and idleness from an adverse fate </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="373">
        <chapter id="38">
            <inEnglish>Destiny</inEnglish>
            <inTamil>ஊழ்</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> நுண்ணிய நூல்பல கற்பினும் மற்றுந்தன்</firstLine>
        <secondLine>உண்மை யறிவே மிகும் </secondLine>
        <muva> ஒருவன் நுட்பமான நூல் பலவற்றைக் கற்றாலும் ஊழுக்கு ஏற்றவாறு அவனுக்கு உள்ள தாகும் அறிவே மேம்பட்டுத் தோன்றும். </muva>
        <solomon> பேதை ஆக்குவதற்கு உரிய விதி நமக்கு இருந்தால், நுட்பமான கருத்துக்களை உடைய பல நூல்களைக் கற்றாலும் இயல்பான அறிவே இருக்கும். ( அறிவு விரிவ பெறாது) </solomon>
        <kalaignar> கூரிய அறிவு வழங்கக் கூடிய நூல்களை ஒருவர் கற்றிருந்த போதிலும் அவரது இயற்கை அறிவே மேலோங்கி நிற்கும் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> In subtle learning manifold though versed man be,</firstLine>
            <secondLine>'The wisdom, truly his, will gain supremacy </secondLine>
            <explanation> Although (a man) may study the most polished treatises, the knowledge which fate has decreed to him will still prevail </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="376">
        <chapter id="38">
            <inEnglish>Destiny</inEnglish>
            <inTamil>ஊழ்</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> பரியினும் ஆகாவாம் பாலல்ல உய்த்துச்</firstLine>
        <secondLine>சொரியினும் போகா தம </secondLine>
        <muva> ஊழால் தமக்கு உரியவை அல்லாதப் பொருள்கள் வருந்திக்காப்பாற்றினாலும் நில்லாமல் போகும் தமக்கு உரியவை கொண்டு போய்ச் சொரிந்தாலும் போகா. </muva>
        <solomon> எத்தனை காத்தாலும் நமக்கு விதி இல்லை என்றால், செல்வம் நம்மிடம் தங்காது. வேண்டா என்று நாமே வெளியே தள்ளினாலும் விதி இருந்தால் செல்வம் நம்மை விட்டுப் போகமாட்டாது. </solomon>
        <kalaignar> தனக்கு உரிமையல்லாதவற்றை எவ்வளவுதான் பாதுகாப்பாக வைத்தாலும் அவை தங்காமல் போய்விடக் கூடும்; உரிமையுள்ளவற்றை எங்கே கொண்டு போய்ப் போட்டாலும் அவை எங்கும் போகமாட்டா </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> Things not your own will yield no good, howe'er you guard with pain;</firstLine>
            <secondLine>Your own, howe'er you scatter them abroad, will yours remain </secondLine>
            <explanation> Whatever is not conferred by fate cannot be preserved although it be guarded with most painful care; and that, which fate has made his, cannot be lost, although one should even take it and throw it away </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="377">
        <chapter id="38">
            <inEnglish>Destiny</inEnglish>
            <inTamil>ஊழ்</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> வகுத்தான் வகுத்த வகையல்லாற் கோடி</firstLine>
        <secondLine>தொகுத்தார்க்குந் துய்த்த லரிது </secondLine>
        <muva> ஊழ் ஏற்ப்படுத்திய வகையால் அல்லாமல் முயன்று கோடிக்கணக்கானப் பொருளைச் சேர்த்தவருக்கும் அவற்றை நுகர முடியாது. </muva>
        <solomon> கோடிப்பொருள் சேர்ந்திருந்தாலும் , இறைவன் விதித்த விதிப்படிதான் நாம் அதை அனுபவிக்க முடியுமே தவிர, நம் விருப்பப்படி அனுபவிப்பது கடினம். </solomon>
        <kalaignar> வகுத்து முறைப்படுத்திய வாழ்க்கை நெறியை ஒட்டி நடக்கா விட்டால் கோடிப் பொருள் குவித்தாலும், அதன் பயனை அனுபவிப்பது என்பது அரிதேயாகும் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> Save as the 'sharer' shares to each in due degree,</firstLine>
            <secondLine>To those who millions store enjoyment scarce can be </secondLine>
            <explanation> Even those who gather together millions will only enjoy them, as it has been determined by the disposer (of all things) </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="380">
        <chapter id="38">
            <inEnglish>Destiny</inEnglish>
            <inTamil>ஊழ்</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> ஊழிற் பெருவலி யாவுள மற்றொன்று</firstLine>
        <secondLine>சூழினுந் தான்முந் துறும் </secondLine>
        <muva> ஊழை விட மிக்க வலிமையுள்ளவை வேறு எவை உள்ளன, ஊழை விலக்கும் பொருட்டு மற்றோரு வழியைஆராய்ந்தாலும் அங்கும் தானே முன் வந்து நிற்கும். </muva>
        <solomon> விதியை வெல்ல வேறொரு வழியை எண்ணி நாம் செயற்பட்டாலும், அந்த வழியிலேயோ வேறு ஒரு வழியிலேயோ அது நம்முன் வந்து நிற்கும்‌; ஆகவே விதியை விட வேறு எவை வலிமையானவை? </solomon>
        <kalaignar> இயற்கை நிலையை மாற்றி மற்றொரு செயற்கை நிலையை அமைத்திட முனைந்தாலும், இயற்கை நிலையே முதன்மையாக வந்து நிற்பதால் அதைவிட வலிமையானவையாக வேறு எவை இருக்கின்றன? </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> What powers so great as those of Destiny? Man's skill</firstLine>
            <secondLine>Some other thing contrives; but fate's beforehand still </secondLine>
            <explanation> What is stronger than fate ? If we think of an expedient (to avert it), it will itself be with us before (the thought) </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="375">
        <chapter id="38">
            <inEnglish>Destiny</inEnglish>
            <inTamil>ஊழ்</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> நல்லவை யெல்லாஅந் தீயவாந் தீயவும் </firstLine>
        <secondLine>நல்லவாஞ் செல்வஞ் செயற்கு </secondLine>
        <muva> செல்வத்தை ஈட்டும் முயற்சிக்கு ஊழ்வகையால் நல்லவை எல்லாம் தீயவை ஆதலும் உண்டு, தீயவை நல்லவை ஆதலும் உண்டு. </muva>
        <solomon> நாம் பணத்தைப் பெருக்க எடுக்கும் முயற்சியில் காலம், இடம், தொழில் ஆகியவை சரியாக இருந்தாலும், தீய விதி குறுக்கிட்டால் நட்டம் உண்டாகும். அவை சரியாக இல்லை என்றாலும் நல்ல விதி வருமானால் லாபம் உண்டாகும். </solomon>
        <kalaignar> நல்ல செயல்களை ஆற்ற முற்படும்போது அவை தீமையில் போய் முடிந்துவிடுவதும், தீய செயல்களை ஆற்றிட முனையும்போது அவை நல்லவைகளாக முடிந்து விடுவதும் இயற்கை நிலை எனப்படும் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> All things that good appear will oft have ill success;</firstLine>
            <secondLine>All evil things prove good for gain of happiness </secondLine>
            <explanation> In the acquisition of property, every thing favourable becomes unfavourable, and (on the other hand) everything unfavourable becomes favourable, (through the power of fate) </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="372">
        <chapter id="38">
            <inEnglish>Destiny</inEnglish>
            <inTamil>ஊழ்</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> பேதைப் படுக்கும் இழவூழ் அறிவகற்றும்</firstLine>
        <secondLine>ஆகலூ ழுற்றக் கடை </secondLine>
        <muva> பொருள் இழந்தற்கு காரணமான ஊழ், பேதை யாக்கும் பொருள் ஆவதற்க்கு காரணமான ஊழ் அறிவைப் பெருக்கும். </muva>
        <solomon> தாழ்வதற்கு உரிய விதி இருந்தால் அறிவு மனிதனைப் பேதை ஆக்கும்; உயர்வதற்கு உரிய விதி இருந்தால் அறிவு விரிவு பெறும். </solomon>
        <kalaignar> அழிவுதரும் இயற்கை நிலை, அறியாமையை உண்டாக்கும்; ஆக்கம் தரும் இயற்கை நிலை, அதற்கேற்ப அறிவை விரிவாக்கும் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> The fate that loss ordains makes wise men's wisdom foolishness;</firstLine>
            <secondLine>The fate that gain bestows with ampler powers will wisdom bless </secondLine>
            <explanation> An adverse fate produces folly, and a prosperous fate produces enlarged knowledge </explanation>
        </english>
    </couplet>
</couplets>
