<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<couplets>
    <couplet id="980">
        <chapter id="98">
            <inEnglish>Greatness</inEnglish>
            <inTamil>பெருமை</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> அற்றம் மறைக்கும் பெருமை சிறுமைதான்</firstLine>
        <secondLine>குற்றமே கூறி விடும் </secondLine>
        <muva> பெருமைப் பண்பு பிறருடைய குறைப்பாட்டை மறைக்கும், சிறுமையோ பிறருடைய குற்றத்தையே எடுத்துச் சொல்லிவிடும் </muva>
        <solomon> பெருமைக்குரியவர் பிறர் பெருமைகளைச் சொல்லி அவர் குறைகளைக் கூறாமல் மறைத்து விடுவர்; சிறுமைக்கு உரியவர்‌களோ பிறர் பெருமைகளை மறைத்துக் குறைகளை மட்டுமே கூறிவிடுவர். </solomon>
        <kalaignar> பிறருடைய குறைகளை மறைப்பது பெருமைப் பண்பாகும் பிறருடைய குற்றங்களையே கூறிக்கொண்டிருப்பது சிறுமைக் குணமாகும் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> Greatness will hide a neighbour's shame;</firstLine>
            <secondLine>Meanness his faults to all the world proclaim </secondLine>
            <explanation> The great hide the faults of others; the base only divulge them </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="973">
        <chapter id="98">
            <inEnglish>Greatness</inEnglish>
            <inTamil>பெருமை</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> மேலிருந்துத் மேலல்லார் மேலல்லர் கீழிருந்தும்</firstLine>
        <secondLine>கீழல்லார் கீழல் லவர் </secondLine>
        <muva> மேல்நிலையில் இருந்தாலும் மேன்மைப் பண்பு இல்லாதவர் மேலானவர் அல்லர், கீழ் நிலையில் இருந்தாலும் இழிகுணம் இல்லாதவர் கீழ் மக்கள் அல்லர். </muva>
        <solomon> நல்ல பண்புகள் ( பெருமைகள்) இல்லாதவர் உயர்ந்த பதவியில் இருந்தாலும் பெருமைக்கு உரியவர் அல்லர்; சிறிய பதவியில் இருந்தாலும் உயர்வான பண்புகளை உடையவர் பெருமை குறைந்தவர் அல்லர். </solomon>
        <kalaignar> பண்பு இல்லாதவர்கள் உயர்ந்த பதவியில் இருந்தாலும் உயர்ந்தோர் அல்லர்; இழிவான காரியங்களில் ஈடுபடாதவர்கள் தாழ்ந்த நிலையில் இருந்தாலும் உயர்ந்தோரேயாவார்கள் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> The men of lofty line, whose souls are mean, are never great</firstLine>
            <secondLine>The men of lowly birth, when high of soul, are not of low estate </secondLine>
            <explanation> Though (raised) above, the base cannot become great; though (brought) low, the great cannot become base </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="978">
        <chapter id="98">
            <inEnglish>Greatness</inEnglish>
            <inTamil>பெருமை</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> பணியுமாம் என்றும் பெருமை சிறுமை</firstLine>
        <secondLine>அணியுமாம் தன்னை வியந்து </secondLine>
        <muva> பெருமைப் பண்பு எக்காலத்திலும் பணிந்து நடக்கும், ஆனால் சிறுமையோ தன்னைத் தானே வியந்துப் பாராட்டிக் கொள்ளும். </muva>
        <solomon> பெருமை உடையவர் செருக்கு இல்லாமல் பணிவுடன் இருப்பர்; சிறுமை உடையவரோ செருக்குடன் தம்மைத் தாமே வியந்து பாராட்டுவர். </solomon>
        <kalaignar> பண்புடைய பெரியோர் எல்லோரிடமும் எப்பொழுதும் பணிவுடன் பழகுவார்கள்; பண்பு இல்லாத சிறியோர், தம்மைத் தாமே புகழ்ந்து கொண்டு இறுமாந்து கிடப்பார்கள் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> Greatness humbly bends, but littleness always</firstLine>
            <secondLine>Spreads out its plumes, and loads itself with praise </secondLine>
            <explanation> The great will always humble himself; but the mean will exalt himself in self-admiration </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="975">
        <chapter id="98">
            <inEnglish>Greatness</inEnglish>
            <inTamil>பெருமை</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> பெருமை யுடையவர் ஆற்றுவார் ஆற்றின்</firstLine>
        <secondLine>அருமை யுடைய செயல் </secondLine>
        <muva> பெருமைப் பண்பு உடையவர் செய்வதற்கு அருமையானச் செயலைச் செய்வதற்க்கு உரிய நெறியில் செய்து முடிக்க வல்லவர் ஆவர். </muva>
        <solomon> எத்தனை நெருக்கடி வந்தாலும் பிறர் செய்வதற்கு அரிய செயல்களை உரிய வழிகளில் செய்து முடிப்பவர் பெருமை உடையவர். </solomon>
        <kalaignar> அரிய செயல்களை அவற்றுக்கு உரிய முறையான வழியில் செய்து முடிக்கும் திறமையுடையவர்கள் பெருமைக்குரியவராவார்கள் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> The man endowed with greatness true,</firstLine>
            <secondLine>Rare deeds in perfect wise will do </secondLine>
            <explanation> (Though reduced) the great will be able to perform, in the proper way, deeds difficult (for others to do) </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="974">
        <chapter id="98">
            <inEnglish>Greatness</inEnglish>
            <inTamil>பெருமை</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> ஒருமை மகளிரே போலப் பெருமையும்</firstLine>
        <secondLine>தன்னைத்தான் கொண்டொழுகின் உண்டு </secondLine>
        <muva> ஒரு தன்மையான கற்புடைய மகளிரைப்போல் பெருமைப் பண்பும் ஒருவன் தன்னைத் தான் காத்துக் கொண்டு நடந்தால் உளதாகும். </muva>
        <solomon> தன் கணவனை அன்றிப் பிறரிடம் மனத்தாலும் உறவு கொள்ளாத பெண்களின் சிறப்பைப் போல,சிறந்து நெறிகளிலிருந்து தவறி விடாமல் தன்னைக் காத்துக்கொண்டு வாழ்பவனுக்கே பெருமை உண்டு. </solomon>
        <kalaignar> தன்னிலை தவறாமல் ஒருவன் தன்னைத் தானே காத்துக்கொண்டு வாழ்வானேயானால், கற்புக்கரசிகளுக்குக் கிடைக்கும் புகழும் பெருமையும் அவனுக்குக் கிடைக்கும் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> Like single-hearted women, greatness too,</firstLine>
            <secondLine>Exists while to itself is true </secondLine>
            <explanation> Exists while to itself is true </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="972">
        <chapter id="98">
            <inEnglish>Greatness</inEnglish>
            <inTamil>பெருமை</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> பிறப்பொக்கும் எல்லா உயிர்க்கும் சிறப்பொவ்வா</firstLine>
        <secondLine>செய்தொழில் வேற்றுமை யான் </secondLine>
        <muva> எல்லா உயிர்க்கும் பிறப்பு ஒருத் தன்மையானதே, ஆயினும் செய்கின்ற தொழில்களின் உயர்வு தாழ்வு வேறுபாடுகளால் சிறப்பியல்பு ஒத்திருப்பதில்லை. </muva>
        <solomon> எல்லா மக்களும் பிறப்பால் சமம‌ே; அவரவர் செய்யும் செயல் வேறுபாடுகளால் மட்டுமே பெருமை வரும். </solomon>
        <kalaignar> பிறப்பினால் அனைவரும் சமம் செய்யும் தொழிலில் காட்டுகிற திறமையில் மட்டுமே வேறுபாடு காண முடியும் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> All men that live are one in circumstances of birth;</firstLine>
            <secondLine>Diversities of works give each his special worth </secondLine>
            <explanation> All human beings agree as regards their birth but differ as regards their characteristics, because of the different qualities of their actions </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="976">
        <chapter id="98">
            <inEnglish>Greatness</inEnglish>
            <inTamil>பெருமை</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> சிறியார் உணர்ச்சியுள் இல்லை பெரியாரைப்</firstLine>
        <secondLine>பேணிக்கொள் வேமென்னும் நோக்கு </secondLine>
        <muva> பெரியாரை விரும்பிப் போற்றுவோம் எண்ணும் உயர்ந்த நோக்கம், அவருடைய சிறப்பை உணராத சிறியோரின் உணர்ச்சியில் இல்லை. </muva>
        <solomon> பெருமைக்கு உரியவர்களைப் பின்பற்றி அவர் மரபைக் காப்போம் என்னும் நல்லெண்ணம் சிறியவர் மனத்துள் இராது. </solomon>
        <kalaignar> பெரியோரைப் போற்றி ஏற்றுக்கொள்ளும் நோக்கம், அறிவிற் சிறியோரின் உணர்ச்சியில் ஒன்றியிருப்பதில்லை </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> 'As votaries of the truly great we will ourselves enroll,'</firstLine>
            <secondLine>Is thought that enters not the mind of men of little soul </secondLine>
            <explanation> It is never in the nature of the base to seek the society of the great and partake of their nature </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="971">
        <chapter id="98">
            <inEnglish>Greatness</inEnglish>
            <inTamil>பெருமை</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> ஒளியொருவற் குள்ள வெறுக்கை இளியொருவற்</firstLine>
        <secondLine>கஃதிறந்து வாழ்தும் எனல் </secondLine>
        <muva> ஒருவனுக்கு ஒளி ஊக்கமிகுதியே ஆகும், ஒருவனுக்கு இழிவு அந்த ஊக்கம் இல்லாமலேயே உயிர்வாழலாம் என்று எண்ணுதலாம். </muva>
        <solomon> ஒருவனுக்குப் பெருமை, பிறர் செய்ய முடியாத நல்ல செய்வேன் என்று எண்ணும் மன ஊக்கமே; அவ்வூக்கம் இல்லாமல் வாழ்வேன் என்று எண்ணுவது கேவலமே. </solomon>
        <kalaignar> ஒருவரின் வாழ்க்கைக்கு ஒளிதருவது ஊக்கமேயாகும் ஊக்கமின்றி உயிர்வாழ்வது இழிவு தருவதாகும் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> The light of life is mental energy; disgrace is his</firstLine>
            <secondLine>Who says, 'I 'ill lead a happy life devoid of this.' </secondLine>
            <explanation> One's light is the abundance of one's courage; one's darkness is the desire to live destitute of such (a state of mind.) </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="979">
        <chapter id="98">
            <inEnglish>Greatness</inEnglish>
            <inTamil>பெருமை</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> பெருமை பெருமிதம் இன்மை சிறுமை</firstLine>
        <secondLine>பெருமிதம் ஊர்ந்து விடல் </secondLine>
        <muva> பெருமை பண்பு செருக்கு இல்லாமல் வாழ்தல், சிறுமையோ செருக்கே மிகுந்து அதன் எல்லையில் நின்று விடுவதாகும். </muva>
        <solomon> பெருமைப்பட்டுக் கொள்ளக் காரணங்கள் இருந்தும் செருக்கு இல்லாமல் இருப்பது பெருமை; காரணம் இல்லா‌மலேயே பெருமைப்பட்டுக் கொள்வது சிறுமை. </solomon>
        <kalaignar> ஆணவமின்றி அடக்கமாக இருப்பது பெருமை எனப்படும் ஆணவத்தின் எல்லைக்கே சென்று விடுவது சிறுமை எனப்படும் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> Greatness is absence of conceit; meanness, we deem,</firstLine>
            <secondLine>Riding on car of vanity supreme </secondLine>
            <explanation> Freedom from conceit is (the nature of true) greatness; (while) obstinacy therein is (that of) meanness </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="977">
        <chapter id="98">
            <inEnglish>Greatness</inEnglish>
            <inTamil>பெருமை</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> இறப்பே புரிந்த தொழிற்றாம் சிறப்புதான்</firstLine>
        <secondLine>சீரல் லவர்கண் படின் </secondLine>
        <muva> சிறப்பு நிலையும் தனக்கு பொருந்தாத சீரற்ற கீழ் மக்களிடம் ஏற்பட்டால், வரம்பு மீறிய செயலை உடையதாகும். </muva>
        <solomon> பணம், படிப்பு, பதவி ஆகிய சிறப்புகள் சிறுமைக்குணம் உடையவரிடம் சேர்ந்தால், அவர்களின் செயல்கள் அகங்காரத்தோடு வருவனவாம். </solomon>
        <kalaignar> சிறப்பான நிலையுங்கூட அதற்குப் பொருந்தாத கீழ் மக்களுக்குக் கிட்டுமானால், அவர்கள் வரம்புமீறிச் செயல்படுவது இயற்கை </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> Whene'er distinction lights on some unworthy head,</firstLine>
            <secondLine>Then deeds of haughty insolence are bred </secondLine>
            <explanation> Even nobility of birth, wealth and learning, if in (the possession of) the base, will (only) produce everincreasing pride </explanation>
        </english>
    </couplet>
</couplets>
