<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<couplets>
    <couplet id="896">
        <chapter id="90">
            <inEnglish>Not Offending the Great</inEnglish>
            <inTamil>பெரியாரைப் பிழையாமை</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> எரியாற் சுடப்படினும் உய்வுண்டாம் உய்யார்</firstLine>
        <secondLine>பெரியார்ப் பிழைத்தொழுகு வார் </secondLine>
        <muva> தீயால் சுடப்பட்டாலும் ஒருகால் உயிர் பிழைத்து வாழ முடியும், ஆற்றல் மிகுந்த பெரியவரிடத்தில் தவறு செய்து நடப்பவர் தப்பி பிழைக்க முடியாது. </muva>
        <solomon> தீயால் சுடப்பட்டாலும் பிழைத்துக் கொள்ளலாம். ஆனால் பெரியவர்களை அவமதித்து வாழ்பவர் பிழைக்கவேமாட்டார். </solomon>
        <kalaignar> நெருப்புச் சூழ்ந்து சுட்டாலும்கூட ஒருவர் பிழைத்துக் கொள்ள முடியும்; ஆனால் ஆற்றல் மிகுந்த பெரியோரிடம் தவறிழைப்போர் தப்பிப் பிழைப்பது முடியாது </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> Though in the conflagration caught, he may escape from thence:</firstLine>
            <secondLine>He 'scapes not who in life to great ones gives offence </secondLine>
            <explanation> Though burnt by a fire (from a forest), one may perhaps live; (but) never will he live who has shown disrespect to the great (devotees) </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="897">
        <chapter id="90">
            <inEnglish>Not Offending the Great</inEnglish>
            <inTamil>பெரியாரைப் பிழையாமை</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> வகைமாண்ட வாழ்க்கையும் வான்பொருளும் என்னாம்</firstLine>
        <secondLine>தகைமாண்ட தக்கார் செறின் </secondLine>
        <muva> தகுதியால் சிறப்புற்ற பெரியவர் ஒருவனை வெகுண்டால் அவனுக்கு பலவகையால் மாண்புற்ற வாழ்க்கையும் பெரும் பொருளும் இருந்தும் என்ன பயன். </muva>
        <solomon> குணங்களால் சிறந்த பெரியவர்கள் சினங்கொள்வார் என்றால், பலத்தால் சிறந்த வாழ்க்கையும், பெரும்பொருளும் எதற்கு ஆகும்? </solomon>
        <kalaignar> பெருஞ்செல்வம் குவித்துக்கொண்டு என்னதான் வகைவகையான வாழ்க்கைச் சுகங்களை அனுபவித்தாலும், தகுதி வாய்ந்த பெரியோரின் கோபத்துக்கு முன்னால் அவையனைத்தும் பயனற்றுப் போகும் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> Though every royal gift, and stores of wealth your life should crown,</firstLine>
            <secondLine>What are they, if the worthy men of mighty virtue frown </secondLine>
            <explanation> If a king incurs the wrath of the righteous great, what will become of his government with its splendid auxiliaries and (all) its untold wealth ? </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="893">
        <chapter id="90">
            <inEnglish>Not Offending the Great</inEnglish>
            <inTamil>பெரியாரைப் பிழையாமை</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> கெடல்வேண்டிற் கேளாது செய்க அடல்வேண்டின்</firstLine>
        <secondLine>ஆற்று பவர்கண் இழுக்கு </secondLine>
        <muva> அழிக்க வேண்டுமானால் அவ்வாறே செய்து முடிக்க வல்லவரிடத்தில் தவறு செய்தலை, ஒருவன் கெட வேண்டுமானால் கேளாமலேச் செய்யலாம். </muva>
        <solomon> ஒருவன் தான் அழிய எண்ணினால் பிறரை அழிப்பதைச் செய்து முடிக்கும் ஆற்றல் படைத்தவர்களிடம், நீதிநூல்கள் சொல்லும் வழிகளையும் எண்ணிப் பாராமல் பிழை செய்க. </solomon>
        <kalaignar> ஒருவன், தன்னைத்தானே கெடுத்துக் கொள்ள விரும்பினால் பகையை நினைத்த மாத்திரத்தில் அழிக்கக் கூடிய ஆற்றலுடையவர்களை யார் பேச்சையும் கேட்காமலே இழித்துப் பேசலாம் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> Who ruin covet let them shut their ears, and do despite</firstLine>
            <secondLine>To those who, where they list to ruin have the might </secondLine>
            <explanation> If a person desires ruin, let him not listen to the righteous dictates of law, but commit crimes against those who are able to slay (other sovereigns) </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="891">
        <chapter id="90">
            <inEnglish>Not Offending the Great</inEnglish>
            <inTamil>பெரியாரைப் பிழையாமை</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> ஆற்றுவார் ஆற்றல் இகழாமை போற்றுவார்</firstLine>
        <secondLine>போற்றலுள் எல்லாம் தலை </secondLine>
        <muva> மேற்கொண்ட செயலைச் செய்து முடிக்க வல்லவரின் ஆற்றலை இகழாதிருத்தல், காப்பவர் செய்து கொள்ளும் காவல் எல்லாவற்றிலும் சிறந்தது. </muva>
        <solomon> எடுத்துக் கொண்ட செயல்களை இனிது முடிப்பவரின் வலிமைகளை அவமதியாமல் இருப்பது, தமக்குத் தீங்கு ஏதும் வராமல் காப்பவர் செய்யும் காவல்கள் எல்லாவற்றிலும் முதன்மையானது. </solomon>
        <kalaignar> ஒரு செயலைச் செய்து முடிக்க வல்லவரின் ஆற்றலை இகழாது இருந்தால், அதுவே தம்மைக் காத்திடும் காவல்கள் அனைத்தையும் விடச் சிறந்த காவலாக அமையும் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> The chiefest care of those who guard themselves from ill,</firstLine>
            <secondLine>Is not to slight the powers of those who work their mighty will </secondLine>
            <explanation> Not to disregard the power of those who can carry out (their wishes) is more important than all the watchfulness of those who guard (themselves against evil) </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="895">
        <chapter id="90">
            <inEnglish>Not Offending the Great</inEnglish>
            <inTamil>பெரியாரைப் பிழையாமை</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> யாண்டுச்சென் றியாண்டும் உளராகார் வெந்துப்பின்</firstLine>
        <secondLine>வேந்து செறப்பட் டவர் </secondLine>
        <muva> மிக்க வலிமை உள்ள அரசனால் வெகுளப்பட்டவர், அவனிடமிருந்து தப்புவதற்க்காக எங்கே சென்றாலும் எங்கும் வாழ முடியாது. </muva>
        <solomon> பகைவர்க்குக் கடும் வலிமை காட்டும் ஆட்சியாளரால் கோபிக்கப்பட்டவர், ஆட்சியாளருக்கு அஞ்சி, எங்கே போனாலும் எங்கும் வாழ முடியாது. </solomon>
        <kalaignar> மிக்க வலிமை பொருந்திய அரசின் கோபத்திற்கு ஆளானவர்கள் தப்பித்து எங்கே சென்றாலும் அங்கு அவர்களால் உயிர் வாழ முடியாது </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> Who dare the fiery wrath of monarchs dread,</firstLine>
            <secondLine>Where'er they flee, are numbered with the dead </secondLine>
            <explanation> Those who have incurred the wrath of a cruel and mighty potentate will not prosper wherever they may go </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="892">
        <chapter id="90">
            <inEnglish>Not Offending the Great</inEnglish>
            <inTamil>பெரியாரைப் பிழையாமை</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> பெரியாரைப் பேணா தொழுகிற் பெரியாராற்</firstLine>
        <secondLine>பேரா இடும்பை தரும் </secondLine>
        <muva> ஆற்றல் மிகுந்த பெரியாரை விரும்பி மதிக்காமல் நடந்தால், அது அப் பெரியாரால் நீங்காத துன்பத்தைத் தருவதாகும். </muva>
        <solomon> பெரியவர்களை மதிக்காமல் நடந்தால், அப்பெரியவர்களால் தீராத துன்பம் வரும். </solomon>
        <kalaignar> பெரியோர்களை மதிக்காமல் நடந்து கொண்டால் நீங்காத பெருந்துன்பத்தை அடைய நேரிடும் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> If men will lead their lives reckless of great men's will,</firstLine>
            <secondLine>Such life, through great men's powers, will bring perpetual ill </secondLine>
            <explanation> To behave without respect for the great (rulers) will make them do (us) irremediable evils </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="899">
        <chapter id="90">
            <inEnglish>Not Offending the Great</inEnglish>
            <inTamil>பெரியாரைப் பிழையாமை</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> ஏந்திய கொள்கையார் சீறின் இடைமுரிந்து</firstLine>
        <secondLine>வேந்தனும் வேந்து கெடும் </secondLine>
        <muva> உயர்ந்த கொள்கையுடைய பெரியவர் சீறினால் நாட்டை ஆளும் அரசனும் இடை நடுவே முறிந்து அரசு இழந்து கெடுவான். </muva>
        <solomon> உயர்ந்த கொள்கையை உடைய பெரியோர் சினம் கொள்வார் என்றால், ஆட்சியாளனும்கூடத் தன் பதவியை இடையிலேயே இழந்து கெடுவான். </solomon>
        <kalaignar> உயர்ந்த கொள்கை உறுதி கொடண்வர்கள் சீறி எழுந்தால், அடக்குமுறை ஆட்சி நிலை குலைந்து அழிந்துவிடும் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> When blazes forth the wrath of men of lofty fame,</firstLine>
            <secondLine>Kings even fall from high estate and perish in the flame </secondLine>
            <explanation> Kings even fall from high estate and perish in the flame </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="900">
        <chapter id="90">
            <inEnglish>Not Offending the Great</inEnglish>
            <inTamil>பெரியாரைப் பிழையாமை</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> இறந்தமைந்த சார்புடையர் ஆயினும் உய்யார்</firstLine>
        <secondLine>சிறந்தமைந்த சீரார் செறின் </secondLine>
        <muva> மிகச் சிறப்பாக அமைந்த பெருமையுடையவர் வெகுண்டால் அளவு கடந்து அமைந்துள்ள சார்புகள் உடையவரானாலும் தப்பி பிழைக்க முடியாது. </muva>
        <solomon> மிகச் சிறந்த சீர்களை உடையவர் சினந்தால் மிகப்பெரும் பலங்களைச் சார்வாக உடையவரே என்றாலும் தப்பமாட்டார். </solomon>
        <kalaignar> என்னதான் எல்லையற்ற வசதிவாய்ப்புகள், வலிமையான துணைகள் உடையவராக இருப்பினும், தகுதியிற் சிறந்த சான்றோரின் சினத்தை எதிர்த்துத் தப்பிப் பிழைக்க முடியாது </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> Though all-surpassing wealth of aid the boast,</firstLine>
            <secondLine>If men in glorious virtue great are wrath, they're lost </secondLine>
            <explanation> Though in possession of numerous auxiliaries, they will perish who are-exposed to the wrath of the noble whose penance is boundless </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="894">
        <chapter id="90">
            <inEnglish>Not Offending the Great</inEnglish>
            <inTamil>பெரியாரைப் பிழையாமை</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> கூற்றத்தைக் கையால் விளித்தற்றால் ஆற்றுவார்க்</firstLine>
        <secondLine>காற்றாதார் இன்னா செயல் </secondLine>
        <muva> ஆற்றல் உடையவர்க்கு ஆற்றல் இல்லாதவர் தீமை செய்தல், தானே வந்து அழிக்க வல்ல எமனைக் கைகாட்டி அழைத்தாற் போன்றது. </muva>
        <solomon> அறிவு, செல்வம், படை ஆகிய மூன்று வகை ஆற்றலும் உடையவர்க்கு, அவை இல்லாதவர் முதலில் தீமை செய்வது தாமே எமனைக் கைநீட்டி அழைப்பதைப் போன்றது. </solomon>
        <kalaignar> எந்தத் துன்பத்தையும் தாங்கக் கூடிய ஆற்றல் படைத்தவர்களுடன், சிறு துன்பத்தையும் தாங்க முடியாதவர்கள் மோதினால் அவர்களே தங்களின் முடிவுகாலத்தைக் கையசைத்துக் கூப்பிடுகிறார்கள் என்றுதான் பொருள் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> When powerless man 'gainst men of power will evil deeds essay,</firstLine>
            <secondLine>Tis beck'ning with the hand for Death to seize them for its prey </secondLine>
            <explanation> The weak doing evil to the strong is like beckoning Yama to come (and destroy them) </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="898">
        <chapter id="90">
            <inEnglish>Not Offending the Great</inEnglish>
            <inTamil>பெரியாரைப் பிழையாமை</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> குன்றன்னார் குன்ற மதிப்பிற் குடியொடு</firstLine>
        <secondLine>நின்றன்னார் மாய்வர் நிலத்து </secondLine>
        <muva> மலை போன்ற பெரியவர் கெட நினைத்தால். உலகில் அழியாமல் நிலைபெற்றாற் போல் உள்ளவரும் தம் குடியோடு அழிவர். </muva>
        <solomon> மலை ஒத்த ஆற்றல் உடைய பெரியவர், ஒருவரை அழிக்க எண்ணிவிட்டால், அவர் எண்ணிய அளவிலேயே இப்பூமியில் நிலைபெற்று வாழ்பவர் போன்றோரும், தம் குடியோடும்கூட அழிவர். </solomon>
        <kalaignar> மலை போன்றவர்களின் பெருமையைக் குலைப்பதற்கு நினைப்பவர்கள், நிலைத்த பெரும் செல்வமுடையவர்களாக இருப்பினும் அடியோடு அழிந்து போய் விடுவார்கள் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> If they, whose virtues like a mountain rise, are light esteemed;</firstLine>
            <secondLine>They die from earth who, with their households, ever-during seemed </secondLine>
            <explanation> If (the) hill-like (devotees) resolve on destruction, those who seemed to be everlasting will be destroyed root and branch from the earth </explanation>
        </english>
    </couplet>
</couplets>
