<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<couplets>
    <couplet id="369">
        <chapter id="37">
            <inEnglish>The Extirpation of Desire</inEnglish>
            <inTamil>அவா அறுத்தல்</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> இன்பம் இடையறா தீண்டும் அவாவென்னுந்</firstLine>
        <secondLine>துன்பத்துள் துன்பங் கெடின் </secondLine>
        <muva> அவா என்று சொல்லப்படுகின்ற துன்பங்களுள் பொல்லாதத் துன்பம் கெடுமானால் இவ் வுலகில் இன்பம் இடையறாமல் வாய்க்கும். </muva>
        <solomon> ஆசை எனப்படும் பெருந்துன்பம் இல்லாது போனால், இன்பம் இடைவிடாமல் வரும். </solomon>
        <kalaignar> பெருந்துன்பம் தரக்கூடிய பேராசை ஒழிந்தால் வாழ்வில் இன்பம் விடாமல் தொடரும் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> When dies away desire, that woe of woes</firstLine>
            <secondLine>Ev'n here the soul unceasing rapture knows </secondLine>
            <explanation> Even while in this body, joy will never depart (from the mind, in which) desire, that sorrow of sorrows, has been destroyed </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="363">
        <chapter id="37">
            <inEnglish>The Extirpation of Desire</inEnglish>
            <inTamil>அவா அறுத்தல்</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> வேண்டாமை யன்ன விழுச்செல்வம் ஈண்டில்லை</firstLine>
        <secondLine>ஆண்டும் அஃதொப்ப தில் </secondLine>
        <muva> அவா அற்ற நிலைமை போன்ற சிறந்த செல்வம் இவ்வுலகில் இல்லை, வேறு எங்கும் அதற்க்கு நிகரான ஒன்று இல்லை. </muva>
        <solomon> எந்தப் பொருளையும் விரும்பாமல் இருப்பது போன்ற சிறந்த செல்வம் இப்பூமியில் வேறு ஒன்று இல்லை; வான் உலகத்திலும் இதற்கு ஒப்பானது இல்லை. </solomon>
        <kalaignar> தீமை விளைவிக்கும் ஆசைகளை வேண்டாம் என்று புறக்கணிப்பதைப் போன்ற செல்வம் இங்கு எதுவுமில்லை; வேறு எங்கும் கூட அத்தகைய ஒப்பற்ற செல்வம் இல்லையென்றே கூறலாம் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> No glorious wealth is here like freedom from desire;</firstLine>
            <secondLine>To bliss like this not even there can soul aspire </secondLine>
            <explanation> There is in this world no excellence equal to freedom from desire; and even in that world, there is nothing like it </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="361">
        <chapter id="37">
            <inEnglish>The Extirpation of Desire</inEnglish>
            <inTamil>அவா அறுத்தல்</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> அவாவென்ப எல்லா உயிர்க்குமெஞ் ஞான்றுந்</firstLine>
        <secondLine>தவாஅப் பிறப்பீனும் வித்து </secondLine>
        <muva> எல்லா உயிர்களுக்கும் எக்காலத்திலும் ஒழியாமல் வருகின்ற பிறவித்துன்பத்தை உண்டாக்கும் வித்து அவா என்றுக் கூறுவர். </muva>
        <solomon> எல்லா உயிர்களுக்கும், எந்தக் காலத்திலும் அழியாமல் வரும் பிறப்பை உண்டாக்கும் விதைதான் ஆசை என்று பெரியோர் கூறுவர். </solomon>
        <kalaignar> ஆசையை, எல்லா உயிர்களிடமும், எல்லாக் காலத்திலும் தவறாமல் தோன்றி முளைக்கும் விதை என்று கூறலாம் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> The wise declare, through all the days, to every living thing</firstLine>
            <secondLine>That ceaseless round of birth from seed of strong desire doth spring </secondLine>
            <explanation> (The wise) say that the seed, which produces unceasing births, at all times, to all creatures, is desire </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="367">
        <chapter id="37">
            <inEnglish>The Extirpation of Desire</inEnglish>
            <inTamil>அவா அறுத்தல்</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> அவாவினை ஆற்ற அறுப்பின் தவாவினை</firstLine>
        <secondLine>தான்வேண்டு மாற்றான் வரும் </secondLine>
        <muva> ஒருவன் ஆசையை முழுதும் ஒழித்தால், அவன் கெடாமல் வாழ்வதற்கு உரிய நல்ல செயல் அவன் விரும்புமாறு வாய்க்கும். </muva>
        <solomon> ஆசையை முழுவதுமாக அறுத்து ஒழித்து விட்டால், தான் விரும்பும் வண்ணமே அழியாமல் வாழ்வதற்கான செயல் உண்டாகும். </solomon>
        <kalaignar> கெடாமல் வாழ்வதற்குரிய நிலை, ஒருவன் விரும்புமாறு வாய்ப்பதற்கு, அவன் பேராசைக் குணத்தை முற்றிலும் ஒழித்தவனாக இருக்க வேண்டும் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> Who thoroughly rids his life of passion-prompted deed,</firstLine>
            <secondLine>Deeds of unfailing worth shall do, which, as he plans, succeed </secondLine>
            <explanation> If a man thoroughly cut off all desire, the deeds, which confer immortality, will come to him, in the path in which he seeks them </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="370">
        <chapter id="37">
            <inEnglish>The Extirpation of Desire</inEnglish>
            <inTamil>அவா அறுத்தல்</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> ஆரா இயற்கை அவாநீப்பின் அந்நிலையே</firstLine>
        <secondLine>பேரா இயற்கை தரும் </secondLine>
        <muva> ஒருபோதும் நிரம்பாத தன்மை உடைய அவாவை ஒழித்தால் ஒழித்த அந்நிலையே எப்போதும் மாறாதிருக்கும் இன்ப வாழ்வைத் தரும். </muva>
        <solomon> ஒரு காலமும் முடிவு பெறாத குணத்தை உடைய ஆ‌சையை விட்டுவிட்டால், அதுவே ஒருவனுக்கு நிலைத்து வாழும் இயல்பைக் கொடுக்கும். </solomon>
        <kalaignar> இயல்பாகவே எழும் அடங்காத பேராசையை அகற்றி வாழும் நிலை, நீங்காத இன்பத்தை இயல்பாகவே தரக்கூடியதாகும் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> Drive from thy soul desire insatiate;</firstLine>
            <secondLine>Straight'way is gained the moveless blissful state </secondLine>
            <explanation> The removal of desire, whose nature it is never to be satisfied, will immediately confer a nature that can never be changed </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="368">
        <chapter id="37">
            <inEnglish>The Extirpation of Desire</inEnglish>
            <inTamil>அவா அறுத்தல்</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> அவாவில்லார்க் கில்லாகுந் துன்பமஃ துண்டேல்</firstLine>
        <secondLine>தவாஅது மேன்மேல் வரும் </secondLine>
        <muva> அவா இல்லாதவர்க்குத் துன்பம் இல்லையாகும், அவா இருந்தால் எல்லாத் துன்பங்களும் மேலும் மேலும் ஒழியாமல் வரும். </muva>
        <solomon> ஆசை இல்லாதவர்க்குத் துன்பம் வராது; இருப்பவர்க்கோ இடைவிடாமல், தொடர்ந்து துன்பம் வரும். </solomon>
        <kalaignar> ஆசை இல்லாதவர்களுக்குத் துன்பம் இல்லை ஆசை உண்டானால், அதைத் தொடர்ந்து துன்பமும் மேலும் மேலும் வந்து கொண்டிருக்கும் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> Affliction is not known where no desires abide;</firstLine>
            <secondLine>Where these are, endless rises sorrow's tide </secondLine>
            <explanation> There is no sorrow to those who are without desire; but where that is, (sorrow) will incessantly come, more and more </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="362">
        <chapter id="37">
            <inEnglish>The Extirpation of Desire</inEnglish>
            <inTamil>அவா அறுத்தல்</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> வேண்டுங்கால் வேண்டும் பிறவாமை மற்றது</firstLine>
        <secondLine>வேண்டாமை வேண்ட வரும் </secondLine>
        <muva> ஒருவன் ஒன்றை விரும்புவதனால் பிறவா நிலைமையை விரும்ப வேண்டும், அது அவா அற்ற நிலையை விரும்பினால் உண்டாகும். </muva>
        <solomon> பிறவாமையை எப்போது விரும்புகிறோமோ அப்போது அந்த நிலை நமக்கு வர வேண்டும். ஆசையற்று இருப்பதை விரும்பும்போதுதான் அந்த நிலை நமக்கு உண்டாகும். </solomon>
        <kalaignar> விரும்புவதானால் பிறக்காமலே இருந்திருக்கவேண்டும் என்று ஒருவன் எண்ணுகிற அளவுக்கு ஏற்படுகிற துன்ப நிலை, ஆசைகளை ஒழிக்காவிடில் வரும் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> If desire you feel, freedom from changing birth require!</firstLine>
            <secondLine>'I' will come, if you desire to 'scape, set free from all desire </secondLine>
            <explanation> If anything be desired, freedom from births should be desired; that (freedom from births) will be attained by desiring to be without desire </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="364">
        <chapter id="37">
            <inEnglish>The Extirpation of Desire</inEnglish>
            <inTamil>அவா அறுத்தல்</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> தூஉய்மை யென்ப தவாவின்மை மற்றது</firstLine>
        <secondLine>வாஅய்மை வேண்ட வரும் </secondLine>
        <muva> தூயநிலை என்றுக் கூறப்படுவது அவா இல்லா திருத்தலே யாகும், அவா அற்ற அத்தன்மை மெய்ப்பொருளை விரும்புவதால் உண்டாகும். </muva>
        <solomon> மனத்தூய்மை என்பது ஆசை இல்லாமல் இருப்பதே; ஆசை இல்லாமல் இருப்பதோ மெய்ப்பொருளை விரும்புவதால் உண்டாகும்‌. </solomon>
        <kalaignar> தூய்மை என்பது பேராசையற்ற தன்மையாகும் அத்தூய்மை வாய்மையை நாடுவோர்க்கே வாய்க்கும் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> Desire's decease as purity men know;</firstLine>
            <secondLine>That, too, from yearning search for truth will grow </secondLine>
            <explanation> Purity (of mind) consists in freedom from desire; and that (freedom from desire) is the fruit of the love of truth </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="365">
        <chapter id="37">
            <inEnglish>The Extirpation of Desire</inEnglish>
            <inTamil>அவா அறுத்தல்</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> அற்றவ ரென்பார் அவாவற்றார் மற்றையார்</firstLine>
        <secondLine>அற்றாக அற்ற திலர் </secondLine>
        <muva> பற்றற்றவர் என்றுக் கூறப்படுவோர் அவா அற்றவரே, அவா அறாத மற்றவர் அவ்வளவாகப் பற்று அற்றவர் அல்லர். </muva>
        <solomon> ஆசை இல்லாதவரே எதுவும் இல்லாதவர்; மற்றவரோ முழுவதும் இல்லாதவர் ஆகார். </solomon>
        <kalaignar> ஆசையனைத்தும் விட்டவரே துறவி எனப்படுவார் முற்றும் துறவாதவர், தூய துறவியாக மாட்டார் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> Men freed from bonds of strong desire are free;</firstLine>
            <secondLine>None other share such perfect liberty </secondLine>
            <explanation> They are said to be free (from future birth) who are freed from desire; all others (who, whatever else they may be free from, are not freed from desire) are not thus free </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="366">
        <chapter id="37">
            <inEnglish>The Extirpation of Desire</inEnglish>
            <inTamil>அவா அறுத்தல்</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> அஞ்சுவ தோரும் அறனே ஒருவனை</firstLine>
        <secondLine>வஞ்சிப்ப தோரும் அவா </secondLine>
        <muva> ஒருவன் அவாவிற்கு அஞ்சி வாழ்வதே அறம், ஏன் எனில் ஒருவனைச் சோர்வு கண்டுகொடுத்து வஞ்சிப்பது அவாவே. </muva>
        <solomon> ஒருவனை வஞ்சித்துக் கெடுப்பது ஆசையே. அதனால் ஆசை உண்டாகி விடாமல் அஞ்சி வாழ்வதே அறம். </solomon>
        <kalaignar> ஒருவரை வஞ்சித்துக் கெடுப்பதற்குக் காரணமாக இருப்பது ஆசையேயாகும் எனவே, ஆசைக்கு அடிமையாகக் கூடாது என்ற அச்சத்துடன் வாழ வேண்டும் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> Desire each soul beguiles;</firstLine>
            <secondLine>True virtue dreads its wiles </secondLine>
            <explanation> It is the chief duty of (an ascetic) to watch against desire with (jealous) fear; for it has power to deceive (and destroy) him </explanation>
        </english>
    </couplet>
</couplets>
