<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<couplets>
    <couplet id="75">
        <chapter id="8">
            <inEnglish>The Possession of Love</inEnglish>
            <inTamil>அன்புடைமை</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> அன்புற் றமர்ந்த வழக்கென்ப வையகத்து</firstLine>
        <secondLine>இன்புற்றார் எய்தும் சிறப்பு </secondLine>
        <muva> உலகத்தில் இன்பம் உற்று வாழ்கின்றவர் அடையும் சிறப்பு, அன்பு உடையவராகிப் பொருந்தி வாழும் வாழ்கையின் பயன் என்று கூறுவர் </muva>
        <solomon> இவ்வுலகில் வாழ்ந்து இன்பம் அடைந்தவர் பெறும் சிறப்பே அன்பு கொண்டு இல்வாழ்க்கை நடத்தியதன் பயன்தான் என்று அறிந்தோர் கூறுவர் </solomon>
        <kalaignar> உலகில் இன்புற்று வாழ்கின்றவர்க்கு வாய்க்கும் சிறப்பு, அவர் அன்புள்ளம் கொண்டவராக விளங்குவதன் பயனே என்று கூறலாம் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> Sweetness on earth and rarest bliss above,</firstLine>
            <secondLine>These are the fruits of tranquil life of love </secondLine>
            <explanation> These are the fruits of tranquil life of love </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="80">
        <chapter id="8">
            <inEnglish>The Possession of Love</inEnglish>
            <inTamil>அன்புடைமை</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> அன்பின் வழிய துயிர்நிலை அஃதிலார்க்கு</firstLine>
        <secondLine>என்புதோல் போர்த்த உடம்பு </secondLine>
        <muva> அன்பின் வழியில் இயங்கும் உடம்பே உயிர்நின்ற உடம்பாகும்: அன்பு இல்லாதவர்க்கு உள்ள உடம்பு எலும்பைத் தோல்போர்த்த வெற்றுடம்பே ஆகும் </muva>
        <solomon> அன்பை அடிப்படையாகக் கொண்டதே உயிர் நிறைந்த இந்த உடம்பு, அன்பு மட்டும் இல்லை என்றால் இந்த உடம்பு வெறும் எலும்பின்மேல் தோலைப் போர்த்தியது போன்றது ஆகும் </solomon>
        <kalaignar> அன்புநெஞ்சத்தின் வழியில் இயங்குவதே உயிருள்ள உடலாகும்; இல்லையேல், அது எலும்பைத் தோல் போர்த்திய வெறும் உடலேயாகும் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> Bodies of loveless men are bony framework clad with skin;</firstLine>
            <secondLine>Then is the body seat of life, when love resides within </secondLine>
            <explanation> That body alone which is inspired with love contains a living soul: if void of it, (the body) is bone overlaid with skin </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="71">
        <chapter id="8">
            <inEnglish>The Possession of Love</inEnglish>
            <inTamil>அன்புடைமை</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> அன்பிற்கும் உண்டோ அடைக்குந்தாழ் ஆர்வலர்</firstLine>
        <secondLine>புண்கணீர் பூசல் தரும் </secondLine>
        <muva> அன்புக்கும் அடைத்து வைக்கும் தாழ் உண்டோ? அன்புடையவரின் சிறு கண்ணீரே ( உள்ளே இருக்கும் அன்பைப் ) பலரும் அறிய வெளிப்படுத்திவிடும் </muva>
        <solomon> அன்பிற்கும் கூடப் பிறர் அறியாமல் தன்னை மூடி வைக்கும் கதவு உண்டோ? இல்லை. தம்மால் அன்பு செய்யப்பட்டவரின் துன்பத்தைக் காணும்போது வடியும் கண்ணீரே அன்பு உள்ளத்தைக் காட்டிவிடும். </solomon>
        <kalaignar> உள்ளத்தில் இருக்கும் அன்பைத் தாழ்ப்பாள் போட்டு அடைத்து வைக்க முடியாது அன்புக்குரியவரின் துன்பங்காணுமிடத்து, கண்ணீர்த்துளி வாயிலாக அது வெளிப்பட்டுவிடும் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> And is there bar that can even love restrain?</firstLine>
            <secondLine>The tiny tear shall make the lover's secret plain </secondLine>
            <explanation> Is there any fastening that can shut in love ? Tears of the affectionate will publish the love that is within </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="73">
        <chapter id="8">
            <inEnglish>The Possession of Love</inEnglish>
            <inTamil>அன்புடைமை</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> அன்போ டியைந்த வழக்கென்ப ஆருயிர்க்கு</firstLine>
        <secondLine>என்போ டியைந்த தொடர்பு </secondLine>
        <muva> அருமையான உயிர்க்கு உடம்போடு பொருந்தி இருக்கின்ற உறவு, அன்போடு பொருந்தி வாழும் வாழ்க்கையின் பயன்என்று கூறுவர். </muva>
        <solomon> பெறுவதற்கு அரிய உயிருக்கு நம் உடம்போடு உண்டாகிய தொடர்பு, அன்போடு கொண்ட ஆசையின் பயனே என்று அறிந்தவர் கூறுவர் </solomon>
        <kalaignar> உயிரும் உடலும்போல் அன்பும் செயலும் இணைந்திருப்பதே உயர்ந்த பொருத்தமாகும் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> Of precious soul with body's flesh and bone,</firstLine>
            <secondLine>The union yields one fruit, the life of love alone </secondLine>
            <explanation> They say that the union of soul and body in man is the fruit of the union of love and virtue (in a former birth) </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="72">
        <chapter id="8">
            <inEnglish>The Possession of Love</inEnglish>
            <inTamil>அன்புடைமை</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> அன்பிலார் எல்லாம் தமக்குரியர் அன்புடையார்</firstLine>
        <secondLine>என்பும் உரியர் பிறர்க்கு </secondLine>
        <muva> அன்பு இல்லாதவர் எல்லாப்பொருள்களையும் தமக்கே உரிமையாகக் கொண்டு வாழ்வார்: அன்பு உடையவர் தம் உடமையும் பிறர்க்கு உரிமையாக்கி வாழ்வர் </muva>
        <solomon> அன்பு இல்லாதவர் எல்லாவற்றாலும் தமக்கே உரிமை உடையவராய் இருப்பர். அன்புள்ளவரோ பொருளால் மட்டும் அன்று; உடம்பாலும் பிறர்க்கு உரியவராய் இருப்பர் </solomon>
        <kalaignar> அன்பு இல்லாதவர், எல்லாம் தமக்கே என உரிமை கொண்டாடுவர்; அன்பு உடையவரோ தம் உடல், பொருள், ஆவி ஆகிய அனைத்தும் பிறருக்கென எண்ணிடுவர் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> The loveless to themselves belong alone;</firstLine>
            <secondLine>The loving men are others' to the very bone </secondLine>
            <explanation> Those who are destitute of love appropriate all they have to themselves; but those who possess love consider even their bones to belong to others </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="74">
        <chapter id="8">
            <inEnglish>The Possession of Love</inEnglish>
            <inTamil>அன்புடைமை</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> அன்பீனும் ஆர்வம் உடைமை அதுஈனும்</firstLine>
        <secondLine>நண்பென்னும் நாடாச் சிறப்பு </secondLine>
        <muva> அன்பு பிறரிடம் விருப்பம் உடையவராக வாழும் தன்மையைத் தரும்: அஃது எல்லாரிடத்தும் நட்பு என்றுசொல்லப்படும் அளவற்ற சிறப்பைத் தரும் </muva>
        <solomon> குடும்பம், உறவு என்பாரிடத்துக் கொள்ளும் அன்பு, உலகத்தவரிடம் எல்லாம் உறவு கொள்ளும் விருப்பை உண்டாக்கும். அதுவே அனைவரையும் நட்பாக்கும் சிறப்பையும் உண்டாக்கும் </solomon>
        <kalaignar> அன்பு பிறரிடம் பற்றுள்ளம் கொள்ளச் செய்யும் அந்த உள்ளம், நட்பு எனும் பெருஞ்சிறப்பை உருவாக்கும் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> From love fond yearning springs for union sweet of minds;</firstLine>
            <secondLine>And that the bond of rare excelling friendship binds </secondLine>
            <explanation> Love begets desire: and that (desire) begets the immeasureable excellence of friendship </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="79">
        <chapter id="8">
            <inEnglish>The Possession of Love</inEnglish>
            <inTamil>அன்புடைமை</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> புறத்துறுப் பெல்லாம் எவன்செய்யும் யாக்கை</firstLine>
        <secondLine>அகத்துறுப் பன்பி லவர்க்கு </secondLine>
        <muva> உடம்பின் அகத்து உறுப்பாகிய அன்பு இல்லாதவர்க்கு உடம்பின் புறத்து உறுப்புக்கள் எல்லாம் என்ன பயன் செய்யும். </muva>
        <solomon> குடும்பத்திற்கு அக உறுப்பாகிய அன்பு இல்லாவதர்களுக்கு வெளி உறுப்பாக விளங்கும் இடம், பொருள், ஏவல் என்பன என்ன பயனைத் தரும்? </solomon>
        <kalaignar> அன்பு எனும் அகத்து உறுப்பு இல்லாதவர்க்குப் புறத்து உறுப்புகள் அழகாக இருந்து என்ன பயன்? </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> Though every outward part complete, the body's fitly framed;</firstLine>
            <secondLine>What good, when soul within, of love devoid, lies halt and maimed </secondLine>
            <explanation> Of what avail are all the external members (of the body) to those who are destitute of love, the internal member </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="78">
        <chapter id="8">
            <inEnglish>The Possession of Love</inEnglish>
            <inTamil>அன்புடைமை</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> அன்பகத் தில்லா உயிர்வாழ்க்கை வன்பாற்கண்</firstLine>
        <secondLine>வற்றல் மரந்தளிர்த் தற்று </secondLine>
        <muva> அகத்தில் அன்பு இல்லாமல் வாழும் உயிர் வாழக்கை வளமற்ற பாலைநிலத்தில் பட்டமரம் தளிர்த்தாற் போன்றது. </muva>
        <solomon> மனத்தில் அன்பு இல்லாமல் குடும்பத்தோடு வாழும் வாழ்க்கை, வறண்ட பாலை நிலத்தில் காய்ந்து சுக்காகிப் போன மரம் மீண்டும் இலை விடுவது போலாம். </solomon>
        <kalaignar> மனத்தில் அன்பு இல்லாதவருடைய வாழ்க்கை, பாலைவனத்தில் பட்டமரம் தளிர்த்தது போன்றது </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> The loveless soul, the very joys of life may know,</firstLine>
            <secondLine>When flowers, in barren soil, on sapless trees, shall blow </secondLine>
            <explanation> The domestic state of that man whose mind is without love is like the flourishing of a withered tree upon the parched desert </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="76">
        <chapter id="8">
            <inEnglish>The Possession of Love</inEnglish>
            <inTamil>அன்புடைமை</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> அறத்திற்கே அன்புசார் பென்ப அறியார்</firstLine>
        <secondLine>மறத்திற்கும் அஃதே துணை </secondLine>
        <muva> அறியாதவர், அறத்திற்கு மட்டுமே அன்பு துணையாகும் என்று கூறுவர்:ஆராய்ந்து பார்த்தால் வீரத்திற்க்கும் அதுவே துணையாக நிற்கின்றது </muva>
        <solomon> அறத்திற்கு மட்டுமே அன்பு துணையாகும் என்று கூறுவோர் அறியாதவரே; மறத்திற்கும் கூட அதுவே காரணம் ஆகும். </solomon>
        <kalaignar> வீரச் செயல்களுக்கும் அன்பு துணையாகத் திகழ்கிறது என்பதை அறியாதவர்களே, அறச் செயல்களுக்கு மட்டுமே அன்பு துணையாக இருப்பதாகக் கூறுவார்கள் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> The unwise deem love virtue only can sustain,</firstLine>
            <secondLine>It also helps the man who evil would restrain </secondLine>
            <explanation> The ignorant say that love is an ally to virtue only, but it is also a help to get out of vice </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="77">
        <chapter id="8">
            <inEnglish>The Possession of Love</inEnglish>
            <inTamil>அன்புடைமை</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> என்பி லதனை வெயில்போலக் காயுமே</firstLine>
        <secondLine>அன்பி லதனை அறம் </secondLine>
        <muva> எலும்பு இல்லாத உடம்போடு வாழும் புழுவை வெயில் காய்ந்து வருத்துவது போல் அன்பு இல்லாத உயிரை அறம் வருத்தும். </muva>
        <solomon> எலும்பு இல்லாத புழுவை வெயில் காய்ந்து கொள்வது போல அன்பு இல்லாத உயிரை அறக்கடவுள் காய்ந்து கொல்லும். </solomon>
        <kalaignar> அறம் எதுவென அறிந்தும் அதனைக் கடைப்பிடிக்காதவரை, அவரது மனச்சாட்சியே வாட்டி வதைக்கும் அது வெயிலின் வெம்மை புழுவை வாட்டுவதுபோல இருக்கும் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> As sun's fierce ray dries up the boneless things,</firstLine>
            <secondLine>So loveless beings virtue's power to nothing brings </secondLine>
            <explanation> Virtue will burn up the soul which is without love, even as the sun burns up the creature which is without bone, ie worms </explanation>
        </english>
    </couplet>
</couplets>
