<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<couplets>
    <couplet id="213">
        <chapter id="22">
            <inEnglish>The Knowledge of What is Benefitting a Man's Position</inEnglish>
            <inTamil>ஒப்புரவறிதல்</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> புத்தே ளுலகத்தும் ஈண்டும் பெறலரிதே</firstLine>
        <secondLine>ஒப்புரவின் நல்ல பிற </secondLine>
        <muva> பிறர்க்கு உதவி செய்து வாழும் ஒப்புரவைப் போல நல்லனவாகிய வேறு அறப்பகுதிகளைத் தேவருலகத்திலும் இவ்வுலகத்திலும் பெறுதல் இயலாது. </muva>
        <solomon> தேவர்கள் உலகத்திலும் இப்பூவுலகிலும், உழைக்க முடியாதவர்க்கு உதவுவது போன்ற வேறு நல்ல செயல்களைப் பெறுவது கடினம். </solomon>
        <kalaignar> பிறர்க்கு உதவிடும் பண்பாகிய ``ஒப்புரவு'' என்பதைவிடச் சிறந்த பண்பினை இன்றைய உலகிலும், இனிவரும் புதிய உலகிலும் காண்பது அரிது </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> To 'due beneficence' no equal good we know,</firstLine>
            <secondLine>Amid the happy gods, or in this world below </secondLine>
            <explanation> It is difficult to obtain another good equal to benevolence either in this world or in that of the gods </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="217">
        <chapter id="22">
            <inEnglish>The Knowledge of What is Benefitting a Man's Position</inEnglish>
            <inTamil>ஒப்புரவறிதல்</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> மருந்தாகித் தப்பா மரத்தற்றால் செல்வம்</firstLine>
        <secondLine>பெருந்தகை யான்கண் படின் </secondLine>
        <muva> ஒப்புரவாகிய பெருந்தகைமை உடையவனிடத்து செல்வம் சேர்ந்தால் அஃது எல்லா உறுப்புகளுக்கும் மருந்தாகிப் பயன்படத் தவறாத மரம் போன்றது. </muva>
        <solomon> பெரும் பண்பாளனிடம் சேரும் செல்வம், எல்லா உறுப்புகளாலும் மருந்து ஆகிப் பயன்படுவதிலிருந்து தப்பாத மரம் போலப் பொதுவாகும். </solomon>
        <kalaignar> பிறருக்கு உதவிடும் பெருந்தன்மையாம் ஒப்புரவு உடையவனிடம், செல்வம் சேர்ந்தால் அது ஒரு நல்ல மரத்தின் எல்லா உறுப்புகளும் மருந்தாகப் பயன்படுவது போன்றதாகும் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> Unfailing tree that healing balm distils from every part,</firstLine>
            <secondLine>Is ample wealth that falls to him of large and noble heart </secondLine>
            <explanation> If wealth be in the possession of a man who has the great excellence (of benevolence), it is like a tree which as a medicine is an infallible cure for disease </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="214">
        <chapter id="22">
            <inEnglish>The Knowledge of What is Benefitting a Man's Position</inEnglish>
            <inTamil>ஒப்புரவறிதல்</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> ஒத்த தறிவான் உயிர்வாழ்வான் மற்றையான்</firstLine>
        <secondLine>செத்தாருள் வைக்கப் படும் </secondLine>
        <muva> ஒப்புரவை அறிந்து போற்றிப் பிறர்க்கு உதவியாக வாழ்கின்றவன் உயிர்வாழ்கின்றவன் ஆவான், மற்றவன் செத்தவருள் சேர்த்துக் கருதப்படுவான். </muva>
        <solomon> உழைக்கும் சக்தி அற்றவர்க்கு உதவுபவனே உயிரோடு வாழ்பவன். உதவாதவன் இருந்தாலும் இறந்தவனாகவே எண்ணப்படுவான். </solomon>
        <kalaignar> ஒப்புரவை அறிந்து பிறருக்கு உதவியாகத் தன் வாழ்வை அமைத்துக் கொள்பவனே உயிர்வாழ்பவன் எனக் கருதப்படுவான்; அதற்கு மாறானவன் இறந்தவனே ஆவான் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> Who knows what's human life's befitting grace,</firstLine>
            <secondLine>He lives; the rest 'mongst dead men have their place </secondLine>
            <explanation> He truly lives who knows (and discharges) the proper duties (of benevolence) He who knows them not will be reckoned among the dead </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="215">
        <chapter id="22">
            <inEnglish>The Knowledge of What is Benefitting a Man's Position</inEnglish>
            <inTamil>ஒப்புரவறிதல்</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> ஊருணி நீர்நிறைந் தற்றே உலகவாம்</firstLine>
        <secondLine>பேரறி வாளன் திரு </secondLine>
        <muva> ஒப்புரவினால் உலகம் வாழுமாறு விரும்பும் பேரறிவாளியின் செல்வம், ஊரார் நீருண்ணும் குளம் நீரால் நிறைந்தாற் போன்றது. </muva>
        <solomon> உலகின் வளர்ச்சிப் போக்கை அறிந்து செயற்படும் பேர் அறிவாளனின் செல்வம், நீர் நிறைந்த ஊருணி எல்லார்க்கும் பொதுவாவது போல் பொதுவாகும். </solomon>
        <kalaignar> பொதுநல நோக்குடன் வாழ்கின்ற பேரறிவாளனின் செல்வமானது ஊர் மக்கள் அனைவருக்கும் பயன் தரும் நீர் நிறைந்த ஊருணியைப் போன்றதாகும் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> The wealth of men who love the 'fitting way,' the truly wise,</firstLine>
            <secondLine>Is as when water fills the lake that village needs supplies </secondLine>
            <explanation> The wealth of that man of eminent knowledge who desires to exercise the benevolence approved of by the world, is like the full waters of a city-tank </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="216">
        <chapter id="22">
            <inEnglish>The Knowledge of What is Benefitting a Man's Position</inEnglish>
            <inTamil>ஒப்புரவறிதல்</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> பயன்மரம் உள்ளூர்ப் பழுத்தற்றால் செல்வம்</firstLine>
        <secondLine>நயனுடை யான்கண் படின் </secondLine>
        <muva> ஒப்புராவாகிய நற்பண்பு உடையவனிடம் செல்வம் சேர்ந்தால் அஃது ஊரின் நடுவே உள்ள பயன் மிகுந்த மரம் பழங்கள் பழுத்தாற் போன்றது. </muva>
        <solomon> பிறரால் விரும்பப்படுபவனிடம் சேரும் செல்வம், உண்ணத் தகும், கனிதரும் மரம் ஊருக்கு உள்ளே பழுத்திருப்பதைப் போல எல்லார்க்கும் பொதுவாகும். </solomon>
        <kalaignar> ஈர நெஞ்சம் கொண்டவனிடம் செல்வம் சேருமேயானால் அது, ஊரின் நடுவே செழித்து வளர்ந்த மரம், பழுத்துக் குலுங்குவது போல எல்லோர்க்கும் பயன்படுவதாகும் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> A tree that fruits in th' hamlet's central mart,</firstLine>
            <secondLine>Is wealth that falls to men of liberal heart </secondLine>
            <explanation> The wealth of a man (possessed of the virtue) of benevolence is like the ripening of a fruitful tree in the midst of a town </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="220">
        <chapter id="22">
            <inEnglish>The Knowledge of What is Benefitting a Man's Position</inEnglish>
            <inTamil>ஒப்புரவறிதல்</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> ஒப்புரவி னால்வருங் கேடெனின் அஃதொருவன்</firstLine>
        <secondLine>விற்றுக்கோள் தக்க துடைத்து </secondLine>
        <muva> ஒப்புரவால் கேடு வரும் என்றால் அக் கேடு ஒருவன் தன்னை விற்றாவது வாங்கிக்கொள்ளும் தகுதி உடையதாகும். </muva>
        <solomon> இருப்பதைப் பிறர்க்குக் கொடுத்துவிட்டால், நாளை நமக்குத் தீமை வருமே என்று சொன்னால், தன்னையே விலையாகக் கொடுத்து அந்தத் தீமை வாங்கத்தக்கதே. </solomon>
        <kalaignar> பிறருக்கு உதவுகின்ற சிறப்புடைய உலக ஒழுக்கம், கேடு விளைவிக்கக் கூடியதாக இருப்பின், அக்கேடு, ஒருவன் தன்னை விற்றாவது வாங்கிக் கொள்ளக் கூடிய மதிப்புடையதாகும் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> Though by 'beneficence,' the loss of all should come,</firstLine>
            <secondLine>'Twere meet man sold himself, and bought it with the sum </secondLine>
            <explanation> If it be said that loss will result from benevolence, such loss is worth being procured even by the sale of one's self </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="219">
        <chapter id="22">
            <inEnglish>The Knowledge of What is Benefitting a Man's Position</inEnglish>
            <inTamil>ஒப்புரவறிதல்</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> நயனுடையான் நல்கூர்ந்தா னாதல் செயும்நீர</firstLine>
        <secondLine>செய்யா தமைகலா வாறு </secondLine>
        <muva> ஒப்புரவாகிய நற்பண்பு உடையவன் வறுமை உடையவனாதல், செய்யத்தக்க உதவிகளைச் செய்யாமல் வருந்துகின்ற தன்மையாகும். </muva>
        <solomon> உழைக்கும் சக்தி அற்றவர்க்கு உதவும் உள்ளம் உடையவன் வறியவன் ஆவது, செய்யக்கூடிய உதவிகளைப் பிறர்க்குச் செய்யமுடியாது வருந்தும் போதுதான். </solomon>
        <kalaignar> பிறர்க்கு உதவி செய்வதையே கடமையாகக் கொண்ட பெருந்தகையாளன் ஒருவன், வறுமையடைந்து விட்டான் என்பதை உணர்த்துவது அவனால் பிறர்க்கு உதவிட முடியாமல் செயலிழந்து போகும் நிலைமைதான் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> The kindly-hearted man is poor in this alone,</firstLine>
            <secondLine>When power of doing deeds of goodness he finds none </secondLine>
            <explanation> The poverty of a benevolent man, is nothing but his inability to exercise the same </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="218">
        <chapter id="22">
            <inEnglish>The Knowledge of What is Benefitting a Man's Position</inEnglish>
            <inTamil>ஒப்புரவறிதல்</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> இடனில் பருவத்தும் ஒப்புரவிற் கொல்கார்</firstLine>
        <secondLine>கடனறி காட்சி யவர் </secondLine>
        <muva> ஒப்புரவு அறிந்து ஒழுதலாகியத் தன் கடமை அறிந்த அறிவை உடையவர், செல்வ வளம் இல்லாத காலத்திலும் ஒப்புரவுக்குத் தளர மாட்டார். </muva>
        <solomon> செய்யவேண்டிய கடமையை அறிந்த அறிவாளிகள், தம்மிடம் கொடுக்க இடம் இல்லாக் காலத்திலும், உழைக்கும் சக்தி அற்றவர்க்கு உதவத் தயங்க மாட்டார்கள். </solomon>
        <kalaignar> தம்மிடம் வளம் நீங்கி, வறுமை வந்துற்ற காலத்திலும், பிறர்க்கு உதவிடும் ஒப்புரவில் தளராதவர், கடமையுணர்ந்த தகைமையாளர் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> E'en when resources fall, they weary not of 'kindness due,'-</firstLine>
            <secondLine>They to whom Duty's self appears in vision true </secondLine>
            <explanation> The wise who know what is duty will not scant their benevolence even when they are without wealth </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="212">
        <chapter id="22">
            <inEnglish>The Knowledge of What is Benefitting a Man's Position</inEnglish>
            <inTamil>ஒப்புரவறிதல்</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> தாளாற்றித் தந்த பொருளெல்லாந் தக்கார்க்கு</firstLine>
        <secondLine>வேளாண்மை செய்தற் பொருட்டு </secondLine>
        <muva> ஒப்புரவாளன் தன்னால் இயன்ற முயற்சி செய்து சேர்த்த பொருள் எல்லாம் தக்கவர்க்கு உதவி செய்வதற்கே ஆகும். </muva>
        <solomon> முயன்று சம்பாதித்த பொருள் எல்லாம், உழைக்க முடியாமல் பொருள் தேவைப்படுவோர்க்கு உதவுவதற்கே. </solomon>
        <kalaignar> தகுதியுடையோர் நலனுக்கு உதவிடும் பொருட்டே ஒருவன் முயன்று திரட்டிய பொருள் பயன்பட வேண்டும் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> The worthy say, when wealth rewards their toil-spent hours,</firstLine>
            <secondLine>For uses of beneficence alone 'tis ours </secondLine>
            <explanation> All the wealth acquired with perseverance by the worthy is for the exercise of benevolence </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="211">
        <chapter id="22">
            <inEnglish>The Knowledge of What is Benefitting a Man's Position</inEnglish>
            <inTamil>ஒப்புரவறிதல்</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> கைம்மாறு வேண்டா கடப்பாடு மாரிமாட்</firstLine>
        <secondLine>டென்னாற்றுங் கொல்லோ உலகு </secondLine>
        <muva> இந்த உலகத்தார் மழைக்கு என்ன கைமாறு செய்கின்றனர்;, மழை போன்றவர் செய்யும் உதவிகளும் கைமாறு வேண்டாதவை. </muva>
        <solomon> பிறர்க்கு உதவுவது, அவ்வுதவியைப் பெற்றவர் திரும்பச் செய்வதை எதிர்பார்த்து அன்று; ஒருவர் செய்ததற்குத் திரும்பச் செய்துதான் ஆகவேண்டும் என்றால் மழை தரும் மேகங்களுக்கு இந்த உலகம் திரும்ப என்ன செய்துவிட முடியும்? </solomon>
        <kalaignar> கைம்மாறு கருதி மழை பொழிவதில்லை; அந்த மழையைப் போன்றவர்கள் கைம்மாறு கருதி எந்த உதவியும் செய்பவர்கள் அல்லர் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> Duty demands no recompense; to clouds of heaven,</firstLine>
            <secondLine>By men on earth, what answering gift is given </secondLine>
            <explanation> Benevolence seeks not a return. What does the world give back to the clouds ? </explanation>
        </english>
    </couplet>
</couplets>
