<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<couplets>
    <couplet id="884">
        <chapter id="89">
            <inEnglish>Enmity Within</inEnglish>
            <inTamil>உட்பகை</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> மனமாணா உட்பகை தோன்றின் இனமாணா</firstLine>
        <secondLine>ஏதம் பலவும் தரும் </secondLine>
        <muva> மனம் திறந்தாத உட்பகை ஒருவனுக்கு உண்டாகுமானால், அது அவனுக்குச் சுற்றம் சிர்படாமைக்கு காரணமான குற்றம் பலவற்றைத் தரும். </muva>
        <solomon> புறத்தே நட்பானவர் போல் தோன்றி அகத்தே திருந்ததாத உட்பகை உண்டானால், அது நம் சுற்றமும் நம் கட்சிக்காரரும் நம் வசப்படாதிருக்கும்படி பல சிக்கல்களையும் உண்டாக்கும். </solomon>
        <kalaignar> மனம் திருந்தாத அளவுக்கு உட்பகை விளைவிக்கும் உணர்வு ஒருவனுக்கு ஏற்பட்டுவிடுமானால், அது அவனைச் சேர்ந்தவர்களையே பகைவராக்கும் கேட்டினை உண்டாக்கி விடும் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> If secret enmities arise that minds pervert,</firstLine>
            <secondLine>Then even kin unkind will work thee grievous hurt </secondLine>
            <explanation> The secret enmity of a person whose mind in unreformed will lead to many evils causing disaffection among (one's) relations </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="885">
        <chapter id="89">
            <inEnglish>Enmity Within</inEnglish>
            <inTamil>உட்பகை</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> உறல்முறையான் உட்பகை தோன்றின் இறல்முறையான்</firstLine>
        <secondLine>ஏதம் பலவும் தரும் </secondLine>
        <muva> உறவுமுறையோடு உட்பகை உண்டாகுமானால், அது ஒருவனுக்கு இறக்கும் வகையான துன்பம் பலவற்றையும் கொடுக்கும். </muva>
        <solomon> உறவு முறையை உடையவனே ( சொந்தக் கட்சிக்காரனே) உட்பகையானால், அது சாவோடு கூடிய குற்றம் பலவற்றையும் உண்டாக்கும். </solomon>
        <kalaignar> நெருங்கிய உறவினருக்கிடையே தோன்றும் உட்பகையானது அவர்களுக்குக் கேடு விளைவிக்கக் கூடிய பல துன்பங்களை உண்டாக்கும் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> Amid one's relatives if hidden hath arise,</firstLine>
            <secondLine>'Twill hurt inflict in deadly wise </secondLine>
            <explanation> If there appears internal hatred in a (king's) family; it will lead to many a fatal crime </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="886">
        <chapter id="89">
            <inEnglish>Enmity Within</inEnglish>
            <inTamil>உட்பகை</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> ஒன்றாமை ஒன்றியார் கட்படின் எஞ்ஞான்றும்</firstLine>
        <secondLine>பொன்றாமை ஒன்றல் அரிது </secondLine>
        <muva> ஒருவனுடைய உற்றாரிடத்தில் பகைமை ஏற்படுமானால், அந்த உட்பகையால் அவன் அழியாமலிருத்தல் எப்போதும் அரிது. </muva>
        <solomon> தன்னுடன் இருப்பவரின் பகை தோன்றுமானால், ஆட்சியின் அழிவைத் தடுக்க ஒருபோதும் முடியாது. </solomon>
        <kalaignar> ஒன்றி இருந்தவர்களிடையே உட்பகை தோன்றி விடுமானால், அதனால் ஏற்படும் அழிவைத் தடுப்பது என்பது எந்தக் காலத்திலும் அரிதான செயலாகும் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> If discord finds a place midst those who dwelt at one before,</firstLine>
            <secondLine>'Tis ever hard to keep destruction from the door </secondLine>
            <explanation> If hatred arises among (one's) own people, it will be hardly possible (for one) to escape death </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="883">
        <chapter id="89">
            <inEnglish>Enmity Within</inEnglish>
            <inTamil>உட்பகை</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> உட்பகை அஞ்சித்தற் காக்க உலைவிடத்து</firstLine>
        <secondLine>மட்பகையின் மாணத் தெறும் </secondLine>
        <muva> உட்பகைக்கு அஞ்சி ஒருவன் தன்னைக் காத்துக்கொள்ள வேண்டும், தளர்ச்சி வந்த போது மட்கலத்தை அறுக்கும் கருவி போல் அந்த உட்பகை தவறாமல் அழிவு செய்யும். </muva>
        <solomon> உட்பகைக்கு அஞ்சித் தன்னைக் காத்துக் கொள்க; காக்காது போனால் நமக்குத் தளர்வு வந்தபோது, மண்கலத்தை அறுக்கும் கைக்கருவிபோல உட்பகையானவர் நம்மை உறுதியாக அழித்து விடுவர். </solomon>
        <kalaignar> உட்பகைக்கு அஞ்சி ஒருவன் தன்னைப் பாதுகாத்துக் கொள்ள வேண்டும் இல்லாவிட்டால் ஒரு சோதனையான நேரத்தில் பச்சை பாண்டத்தை அறுக்கும் கருவிபோல அந்த உட்பகை அழிவு செய்துவிடும் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> Of hidden hate beware, and guard thy life;</firstLine>
            <secondLine>In troublous time 'twill deeper wound than potter's knife </secondLine>
            <explanation> Fear internal enmity and guard yourself; (if not) it will destroy (you) in an evil hour, as surely as the tool which cuts the potter's clay </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="882">
        <chapter id="89">
            <inEnglish>Enmity Within</inEnglish>
            <inTamil>உட்பகை</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> வாள்போல் பகைவரை அஞ்சற்க அஞ்சுக</firstLine>
        <secondLine>கேள்போல் பகைவர் தொடர்பு </secondLine>
        <muva> வாளைப்போல் வெளிப்படையான பகைவர்க்கு அஞ்ச வேண்டியதில்லை, ஆனால் உறவினரைப் போல் இருந்து உட்பகை கொண்டவரின் தொடர்புக்கு அஞ்ச வேண்டும். </muva>
        <solomon> வாளைப்போல் வெளிப்படையாகத் தெரியும் பகைவர்க்கு அஞ்ச வேண்டா; நண்பரைப்போல் வெளியில் காட்டி மனத்துள் பகைவராக‌வே இருப்போரின் தொடர்புக்கு அஞ்சுக. </solomon>
        <kalaignar> வெளிப்படையாக எதிரே வரும் பகைவர்களைவிட உறவாடிக் கெடுக்க நினைப்பவர்களிடம்தான் எச்சரிக்கையாக இருக்க வேண்டும் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> Dread not the foes that as drawn swords appear;</firstLine>
            <secondLine>Friendship of foes, who seem like kinsmen, fear </secondLine>
            <explanation> Fear not foes (who say they would cut) like a sword; (but) fear the friendship of foes (who seemingly </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="890">
        <chapter id="89">
            <inEnglish>Enmity Within</inEnglish>
            <inTamil>உட்பகை</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> உடம்பா டிலாதவர் வாழ்க்கை குடங்கருள்</firstLine>
        <secondLine>பாம்போ டுடனுறைந் தற்று </secondLine>
        <muva> அகத்தில் உடண்பாடு இல்லாதவருடன் குடிவாழும் வாழ்க்கை, ஒரு குடிசையிற் பாம்போடு உடன்வாழ்ந்தாற் போன்றது. </muva>
        <solomon> மனப்பொருத்தம் இல்லா‌தவரோடு சேர்ந்து வாழும் வாழ்க்கை, ஒரு குடிசைக்குள்ளே பாம்புடன் சேர்ந்து வாழ்வது போலாகும். </solomon>
        <kalaignar> உள்ளத்தால் ஒன்றுபடாதவர்கள் கூடிவாழ்வது என்பது ஒரு சிறிய குடிலுக்குள் பாம்புடன் இருப்பது போன்று ஒவ்வொரு நொடியும் அச்சம் தருவதாகும் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> Domestic life with those who don't agree,</firstLine>
            <secondLine>Is dwelling in a shed with snake for company </secondLine>
            <explanation> Living with those who do not agree (with one) is like dwelling with a cobra (in the same) hut </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="881">
        <chapter id="89">
            <inEnglish>Enmity Within</inEnglish>
            <inTamil>உட்பகை</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> நிழல்நீரும் இன்னாத இன்னா தமர்நீரும்</firstLine>
        <secondLine>இன்னாவாம் இன்னா செயின் </secondLine>
        <muva> இன்பம் தரும் நிழலும் நீரும் நோய் செய்வனவாக இருந்தால் தீயனவே ஆகும், அதுபோலவே சுற்றத்தாறின் தன்மைகளும் துன்பம் தருவானால் தீயனவே ஆகும். </muva>
        <solomon> நிழலும் நீரும் முதலில் இனியவாக இருந்தாலும், பிறகு துன்பம் தருவனவே. அதபோல, நெருக்கமான உறவும் சொந்தக் கட்சிக்காரரும் கூடப் பழக்கத்தில் இனியவராக இருந்து, செயலில் துன்பம் தந்தால் அது பெருந் துன்பமே. </solomon>
        <kalaignar> இனிமையாகத் தெரியும் நிழலும் நீரும்கூடக் கேடு விளைவிக்கக் கூடியவையாக இருந்தால் அவை தீயவைகளாகவே கருதப்படும் அது போலவேதான் உற்றார் உறவினராக உள்ளவர்களின் உட்பகையும் ஆகும் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> Water and shade, if they unwholesome prove, will bring you pain</firstLine>
            <secondLine>And qualities of friends who treacherous act, will be your bane </secondLine>
            <explanation> Shade and water are not pleasant, (if) they cause disease; so are the qualities of (one's) relations not agreeable, (if) they cause pain </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="888">
        <chapter id="89">
            <inEnglish>Enmity Within</inEnglish>
            <inTamil>உட்பகை</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> அரம்பொருத பொன்போலத் தேயும் உரம்பொரு</firstLine>
        <secondLine>துட்பகை உற்ற குடி </secondLine>
        <muva> உட்பகை உண்டான குடி அரத்தினால் தேய்க்கப் பட்ட இரும்பு போல் வலிமை குறைக்கப் பட்டு தேய்ந்து போகும். </muva>
        <solomon> அரத்தால் தேய்க்கப்படும் இரும்பு தேய்வது போல, உட்பகை கொண்ட குடு்ம்‌பமும் கட்சியும் அரசும் தமக்கும் பொருது தம் பலம் இழக்கும். </solomon>
        <kalaignar> அரத்தினால் தேய்க்கப்படும் இரும்பின் வடிவமும் வலிமையும் குறைவதைப் போல, உட்பகை உண்டான குலத்தின் வலிமையும் தேய்ந்து குறைந்து விடும் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> As gold with which the file contends is worn away,</firstLine>
            <secondLine>So strength of house declines where hate concealed hath sway </secondLine>
            <explanation> A family subject to internal hatred will wear out and lose its strength like iron that has been filed away </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="889">
        <chapter id="89">
            <inEnglish>Enmity Within</inEnglish>
            <inTamil>உட்பகை</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> எட்பக வன்ன சிறுமைத்தே ஆயினும்</firstLine>
        <secondLine>உட்பகை உள்ளதாங் கேடு </secondLine>
        <muva> எள்ளின் பிளவைப் போன்ற சிறிய அளவு உடையதே ஆனாலும், ஒரு குடியை அழிக்கவல்ல கேடு உட்பகையில் உள்ளதாகும். </muva>
        <solomon> எள்ளின் பிளவு போல உட்பகை சிறியதாக இருக்கலாம்; என்றாலம் உட்பகை உள்ள கட்சிக்குள்ளேயே அதன் கேடும் இருக்கிறதாம். </solomon>
        <kalaignar> எள்ளின் பிளவுபோன்று சிறிதாக இருந்தாலும் உட்பகையால் பெருங்கேடு விளையும் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> Though slight as shred of 'seasame' seed it be,</firstLine>
            <secondLine>Destruction lurks in hidden enmity </secondLine>
            <explanation> Although internal hatred be as small as the fragment of the sesamum (seed), still does destruction dwell in it </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="887">
        <chapter id="89">
            <inEnglish>Enmity Within</inEnglish>
            <inTamil>உட்பகை</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> செப்பின் புணர்ச்சிபோற் கூடினும் கூடாதே</firstLine>
        <secondLine>உட்பகை உற்ற குடி </secondLine>
        <muva> செப்பின் இணைப்பைப் போல புறத்தே பொருந்தி இருந்தாலும், உட்பகை உண்டான குடியில் உள்ளவர் அகத்தே பொருந்தி இருக்கமாட்டார். </muva>
        <solomon> செப்பு, மூடியோடு சேர்ந்து இருப்பதுபோல் உட்பகை கொண்ட குடும்பமும், கட்சியும், அரசும் வெளியே சேர்ந்து இருந்தாலும் உள்ளத்துள் சேரவே மாட்டா. </solomon>
        <kalaignar> செப்பு எனப்படும் சிமிழில் அதன் மூடி பொருந்தியிருப்பது போல வெளித்தோற்றத்துக்கு மட்டுமே தெரியும் அவ்வாறே உட்பகையுள்ளவர்கள் உளமாரப் பொருந்தியிருக்க மாட்டார்கள் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> As casket with its cover, though in one they live alway,</firstLine>
            <secondLine>No union to the house where hate concealed hath sway </secondLine>
            <explanation> Never indeed will a family subject to internal hatred unite (really) though it may present an apparent union like that of a casket and its lid </explanation>
        </english>
    </couplet>
</couplets>
