<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<couplets>
    <couplet id="946">
        <chapter id="95">
            <inEnglish>Medicine</inEnglish>
            <inTamil>மருந்து</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> இழிவறிந் துண்பான்கண் இன்பம்போல் நிற்கும்</firstLine>
        <secondLine>கழிபேர் இரையான்கண் நோய் </secondLine>
        <muva> குறைந்த அளவு இன்னதென்று அறிந்து உண்பவனிடத்தில் இன்பம் நிலைநிற்பது போல, மிகப்பெரிதும் உண்பவனிடத்தில் நோய் நிற்க்கும். </muva>
        <solomon> குறைவாக உண்பதே நல்லது என்று அறிந்து உண்பவனிடம் இன்பம் விலகாமல் இருப்பது போல் மிக அதிகமாக விழுங்குபவனிடம் நோய் விலகாமல் இருக்கும். </solomon>
        <kalaignar> அளவோடு உண்பவர் உடல் நலமுடன் வாழ்வதும் அதிகம் உண்பவர் நோய்க்கு ஆளாவதம் இயற்கை </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> On modest temperance as pleasures pure,</firstLine>
            <secondLine>So pain attends the greedy epicure </secondLine>
            <explanation> As pleasure dwells with him who eats moderately, so disease (dwells) with the glutton who eats voraciously </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="949">
        <chapter id="95">
            <inEnglish>Medicine</inEnglish>
            <inTamil>மருந்து</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> உற்றான் அளவும் பிணியளவும் காலமும்</firstLine>
        <secondLine>கற்றான் கருதிச் செயல் </secondLine>
        <muva> மருத்துவ நூலைக் கற்றவன், நோயுற்றவனுடைய வயது முதலியவற்றையும், நோயின் அளவையும், காலத்தையும் ஆராய்ந்து செய்ய வேண்டும். </muva>
        <solomon> மருத்துவ நூலை நன்கு கற்ற மருத்துவர், நோயாளியின் நோயைப் போக்க முயலும்போது, நோயாளியின் வயது, அந்நோய் வந்திருக்கும் காலம், நோயைப் போக்கத் தனக்குத் தேவையாகும் காலம் ஆகியவற்றை எண்ணிச் செயல்பட வேண்டும். </solomon>
        <kalaignar> நோயாளியின் வயது, நோயின் தன்மை, மருத்துவம் செய்வதற்குரிய நேரம் என்பனவற்றை எல்லாம் மருத்துவம் கற்றவர் எண்ணிப் பார்த்தே செயல்பட வேண்டும் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> The habitudes of patient and disease, the crises of the ill</firstLine>
            <secondLine>These must the learned leech think over well, then use his skill </secondLine>
            <explanation> The learned (physician) should ascertain the condition of his patient; the nature of his disease, and the season (of the year) and (then) proceed (with his treatment) </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="943">
        <chapter id="95">
            <inEnglish>Medicine</inEnglish>
            <inTamil>மருந்து</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> அற்றால் அளவறிந் துண்க அஃதுடம்பு</firstLine>
        <secondLine>பொற்றான் நெடிதுய்க்கும் ஆறு </secondLine>
        <muva> முன் உண்ட உணவு செரித்துவிட்டால், பின் வேண்டிய அளவு அறிந்து உண்ணவேண்டும், அதுவே உடம்பு பெற்றவன் அதை நெடுங்காலம் செலுத்தும் வழியாகும். </muva>
        <solomon> முன்பு உண்டது சீரணமாகிவிட்டது தெரிந்தால், அடுத்து உண்பதைத் தேவையான அளவு அறிந்து உண்க; அப்படி அளவாக உண்பதே இந்த உடம்பைப் பெற்றவன் அதை நெடுங்காலம் கொண்டு செல்லும் வழி. </solomon>
        <kalaignar> உண்ட உணவு செரித்ததையும், உண்ணும் உணவின் அளவையும் அறிந்து உண்பது நீண்ட நாள் வாழ்வதற்கு வழியாகும் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> Who has a body gained may long the gift retain,</firstLine>
            <secondLine>If, food digested well, in measure due he eat again </secondLine>
            <explanation> If (one's food has been) digested let one eat with moderation; (for) that is the way to prolong the life of an embodied soul </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="944">
        <chapter id="95">
            <inEnglish>Medicine</inEnglish>
            <inTamil>மருந்து</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> அற்ற தறிந்து கடைப்பிடித்து மாறல்ல</firstLine>
        <secondLine>துய்க்க துவரப் பசித்து </secondLine>
        <muva> முன் உண்ட உணவு செரித்த தன்மையை அறிந்து மாறுபாடில்லாத உணவுகளைக் கடைபிடித்து அவற்றையும் பசித்த பிறகு உண்ண வேண்டும். </muva>
        <solomon> முன்பு உண்டது சீரணமாகிவிட்டதை அறிந்து நன்கு பசிக்கும்போது உடம்பிற்கும் காலத்திற்கும் ஒவ்வாத உணவினை விலக்கி, வேண்டியவற்றை உண்க. </solomon>
        <kalaignar> உண்டது செரித்ததா என்பதை உணர்ந்து, நன்கு பசியெடுத்த பிறகு உடலுக்கு ஒத்து வரக்கூடிய உணவை அருந்த வேண்டும் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> Knowing the food digested well, when hunger prompteth thee,</firstLine>
            <secondLine>With constant care, the viands choose that well agree </secondLine>
            <explanation> (First) assure yourself that your food has been digested and never fail to eat, when very hungry, whatever is not disagreeable (to you) </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="947">
        <chapter id="95">
            <inEnglish>Medicine</inEnglish>
            <inTamil>மருந்து</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> தீயள வன்றித் தெரியான் பெரிதுண்ணின்</firstLine>
        <secondLine>நோயள வின்றிப் படும் </secondLine>
        <muva> பசித்தீயின் அளவின் படி அல்லாமல், அதை ஆராயாமல் மிகுதியாக உண்டால் , அதனால் நோய்கள் அளவில்லாமல் ஏற்ப்பட்டு விடும். </muva>
        <solomon> தன் வயிற்றுப் பசி அளவு தெரியாமல் மிக அதிகமாக உண்டால் அவன் உடம்பில் நோய்கள் அளவு இல்லாமல் வளரும். </solomon>
        <kalaignar> பசியின் அளவு அறியாமலும், ஆராயாமலும் அதிகம் உண்டால் நோய்களும் அளவின்றி வரும் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> Who largely feeds, nor measure of the fire within maintains,</firstLine>
            <secondLine>That thoughtless man shall feel unmeasured pains </secondLine>
            <explanation> He will be afflicted with numberless diseases, who eats immoderately, ignorant (of the rules of health) </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="950">
        <chapter id="95">
            <inEnglish>Medicine</inEnglish>
            <inTamil>மருந்து</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> உற்றவன் தீர்ப்பான் மருந்துழைச் செல்வானென்</firstLine>
        <secondLine>றப்பானாற் கூற்றே மருந்து </secondLine>
        <muva> நோயுற்றவன், நோய் தீர்க்கும் மருத்துவன், மருந்து, மருந்தை அங்கிருந்து கொடுப்பவன் என்று மருத்துவ முறை அந்த நான்குவகைப் பாகுபாடு உடையது. </muva>
        <solomon> நோயாளி, மருத்துவர், மருந்து, அதைத் தயாரிப்பவர் என மருந்து நான்கு வகைப்படும். </solomon>
        <kalaignar> நோயாளி, மருத்துவர், மருந்து, அருகிருந்து துணைபுரிபவர் என மருத்துவமுறை நான்கு வகையாக அமைந்துள்ளது </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> For patient, leech, and remedies, and him who waits by patient's side,</firstLine>
            <secondLine>The art of medicine must fourfold code of laws provide </secondLine>
            <explanation> Medical science consists of four parts, viz, patient, physician, medicine and compounder; and each of these (again) contains four sub-divisions </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="945">
        <chapter id="95">
            <inEnglish>Medicine</inEnglish>
            <inTamil>மருந்து</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> மாறுபா டில்லாத உண்டி மறுத்துண்ணின்</firstLine>
        <secondLine>ஊறுபா டில்லை உயிர்க்கு </secondLine>
        <muva> மாறுபாடில்லாதா உணவை அளவு மீறாமல் மறுத்து அளவோடு உண்டால், உயிர் உடம்பில் வாழ்வதற்கு இடையூறான நோய் இல்லை. </muva>
        <solomon> ஒருவன் உடம்பிற்கு ஒவ்வொத உணவுகளை விலக்கி உண்டால், அவன் உயிர்க்கு நோயால் வரும் துன்பம் இல்லை. </solomon>
        <kalaignar> உடலுக்கு ஒத்துவரக்கூடிய உணவைக்கூட அதிகமாகும்போது மறுத்து அளவுடன் உண்டால், உயிர் வாழ்வதற்குத் தொல்லை எதுவுமில்லை </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> With self-denial take the well-selected meal;</firstLine>
            <secondLine>So shall thy frame no sudden sickness feel </secondLine>
            <explanation> There will be no disaster to one's life if one eats with moderation, food that is not disagreeable </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="941">
        <chapter id="95">
            <inEnglish>Medicine</inEnglish>
            <inTamil>மருந்து</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> மிகினும் குறையினும் நோய்செய்யும் நூலோர்</firstLine>
        <secondLine>வளிமுதலா எண்ணிய மூன்று </secondLine>
        <muva> மருத்துவ நூலோர் வாதம் பித்தம் சிலேத்துமம் என எண்ணிய மூன்று அளவுக்கு மிகுந்தாலும் குறைந்தாலும் நோய் உண்டாகும். </muva>
        <solomon> மருத்துவ நூலோர் சொல்லும் வாதம், பித்தம், சிலேட்டுமம் என்னும் மூன்றாம் ஒருவனின் உணவாலும், செயலாலும் அவற்றுக்கு ஒத்து இல்லாது. மிகுந்தோ, குறைந்தோ இருந்தால் நோய் உண்டாகும். </solomon>
        <kalaignar> வாதம், பித்தம், சிலேத்துமம் என்று மருத்துவ நூலோர் கணித்துள்ள மூன்றில் ஒன்று அளவுக்கு அதிகமானாலும் குறைந்தாலும் நோய் உண்டாகும் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> The learned books count three, with wind as first; of these,</firstLine>
            <secondLine>As any one prevail, or fail; 'twill cause disease </secondLine>
            <explanation> If (food and work are either) excessive or deficient, the three things enumerated by (medical) writers, flatulence, biliousness, and phlegm, will cause (one) disease </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="948">
        <chapter id="95">
            <inEnglish>Medicine</inEnglish>
            <inTamil>மருந்து</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> நோய்நாடி நோய்முதல் நாடி அதுதணிக்கும்</firstLine>
        <secondLine>வாய்நாடி வாய்ப்பச் செயல் </secondLine>
        <muva> நோய் இன்னதென்று ஆராய்ந்து, நோயின் காரணம் ஆராய்ந்து, அதைத் தணிக்கும் வழியையும் ஆராய்ந்து, உடலுக்கு பொருந்தும் படியாகச் செய்யவேண்டும். </muva>
        <solomon> நோயாளியின் உடல்மாற்றங்களால் வந்துள்ள நோயை இன்னது என்று அறிந்து அந்த நோய் வருவதற்கான மூல காரணத்தையும் அதைத் தீர்க்கும் வழியையும் அறிந்து அதைப் போக்குவதில் தவறு வந்துவிடாமல் மருத்துவர் செயல்பட வேண்டும். </solomon>
        <kalaignar> நோய் என்ன? நோய்க்கான காரணம் என்ன? நோய் தீர்க்கும் வழி என்ன? இவற்றை முறையாக ஆராய்ந்து சிகிச்சை செய்ய வேண்டும் (உடல் நோய்க்கு மட்டுமின்றிச் சமுதாய நோய்க்கும் இது பொருந்தும்) </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> Disease, its cause, what may abate the ill:</firstLine>
            <secondLine>Let leech examine these, then use his skill </secondLine>
            <explanation> Let the physician enquire into the (nature of the) disease, its cause and its method of cure and treat it faithfully according to (medical rule) </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="942">
        <chapter id="95">
            <inEnglish>Medicine</inEnglish>
            <inTamil>மருந்து</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> மருந்தென வேண்டாவாம் யாக்கைக் கருந்திய</firstLine>
        <secondLine>தற்றது போற்றி உணின் </secondLine>
        <muva> முன் உண்ட உணவு செரித்த தன்மை ஆராய்ந்து போற்றியப் பிறகு தக்க அளவு உண்டால், உடம்பிற்கு மருந்து என ஒன்று வேண்டியதில்லை. </muva>
        <solomon> ஒருவன் முதலில் உண்டது சீரணமாகிவிட்டதை நன்கு அறிந்து அதன் பிறகு உண்டால், அவன் உடம்புக்க மருந்து என்று ஒன்று வேண்டியது இல்லை. </solomon>
        <kalaignar> உண்ட உணவு செரிப்பதற்கான கால இடைவெளி தந்து, உணவு அருந்துகிறவர்களின் உடலுக்கு வேறு மருந்தே தேவையில்லை </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> No need of medicine to heal your body's pain,</firstLine>
            <secondLine>If, what you ate before digested well, you eat again </secondLine>
            <explanation> No medicine is necessary for him who eats after assuring (himself) that what he has (already) eaten has been digested </explanation>
        </english>
    </couplet>
</couplets>
