<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<couplets>
    <couplet id="251">
        <chapter id="26">
            <inEnglish>The Renunciation of Flesh</inEnglish>
            <inTamil>புலால் மறுத்தல்</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> தன்னூன் பெருக்கற்குத் தான்பிறி தூனுண்பான்</firstLine>
        <secondLine>எங்ஙனம் ஆளும் அருள் </secondLine>
        <muva> தன் உடம்பைப் பெருக்கச் செய்வதற்காகத் தான் மற்றோர் உயிரின் உடம்பைத் தின்கின்றவன் எவ்வாறு அருளுடையவனாக இருக்க முடியும். </muva>
        <solomon> தன் உடம்பை வளர்ப்பதற்காக இன்னோர் உடம்பைத் தின்பவன் மனத்துள் இரக்கம் எப்படி இருக்கும்? </solomon>
        <kalaignar> தன் உடலை வளர்ப்பதற்காக வேறொரு உயிரின் உடலை உணவாக்கிக் கொள்பவர் எப்படிக் கருணையுள்ளம் கொண்டவராக இருக்க முடியும் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> How can the wont of 'kindly grace' to him be known,</firstLine>
            <secondLine>Who other creatures' flesh consumes to feed his own </secondLine>
            <explanation> How can he be possessed of kindness, who to increase his own flesh, eats the flesh of other creatures </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="260">
        <chapter id="26">
            <inEnglish>The Renunciation of Flesh</inEnglish>
            <inTamil>புலால் மறுத்தல்</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> கொல்லான் புலாலை மறுத்தானைக் கைகூப்பி</firstLine>
        <secondLine>எல்லா உயிருந் தொழும் </secondLine>
        <muva> ஓருயிரையும் கொல்லாமல் புலால் உண்ணாமல் வாழ்கின்றவனை உலகத்தில் உள்ள எல்லா உயிர்களும் கைகூப்பி வணங்கும். </muva>
        <solomon> எந்த உயிரையும் கொல்லாதவனாய், இறைச்சியைத் தின்ன மறுத்தவனாய் வாழ்பவனை எல்லா உயிர்களும் கை குவித்துத் தொழும். </solomon>
        <kalaignar> புலால் உண்ணாதவர்களையும், அதற்காக உயிர்களைக் கொல்லாதவர்களையும் எல்லா உயிரினங்களும் வணங்கி வாழ்த்தும் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> Who slays nought,- flesh rejects- his feet before</firstLine>
            <secondLine>All living things with clasped hands adore </secondLine>
            <explanation> All creatures will join their hands together, and worship him who has never taken away life, nor eaten flesh </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="256">
        <chapter id="26">
            <inEnglish>The Renunciation of Flesh</inEnglish>
            <inTamil>புலால் மறுத்தல்</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> தினற்பொருட்டால் கொல்லா துலகெனின் யாரும்</firstLine>
        <secondLine>விலைப்பொருட்டால் ஊன்றருவா ரில் </secondLine>
        <muva> புலால் தின்னும் பொருட்டு உலகத்தார் உயிர்களைக் கொல்லா திருப்பாரானால், விலையின் பொருட்டு ஊன் விற்பவர் இல்லாமல் போவார். </muva>
        <solomon> தின்பதற்காகவே கொலை செய்பவர் இல்லை என்றால், இறைச்சியை விலைக்குத் தருபவரும் உலகில் எங்கும் இருக்கமாட்டார். </solomon>
        <kalaignar> புலால் உண்பதற்காக உலகினர் உயிர்களைக் கொல்லாதிருப்பின், புலால் விற்பனை செய்யும் தொழிலை எவரும் மேற்கொள்ள மாட்டார் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> 'We eat the slain,' you say, by us no living creatures die;</firstLine>
            <secondLine>Who'd kill and sell, I pray, if none came there the flesh to buy </secondLine>
            <explanation> If the world does not destroy life for the purpose of eating, then no one would sell flesh for the sake of money </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="259">
        <chapter id="26">
            <inEnglish>The Renunciation of Flesh</inEnglish>
            <inTamil>புலால் மறுத்தல்</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> அவிசொரிந் தாயிரம் வேட்டலின் ஒன்றன்</firstLine>
        <secondLine>உயிர்செகுத் துண்ணாமை நன்று </secondLine>
        <muva> நெய் முதலியப் பொருள்களைத் தீயில் சொரிந்து ஆயிரம் வேள்விகள் செய்தலை விட ஒன்றன் உயிரைக்கொன்று உடம்பைத் தின்னாதிருத்தல் நல்லது. </muva>
        <solomon> (மந்திரம் சொல்லித் தேவர்களுக்கு இடும் உணவாகிய) அவிகளைத் தீயில் போட்டு ஆயிரம் வேள்வி செய்வதைக் காட்டிலும் ஓர் உயிரைப் போக்கி அதன் உடம்பை உண்ணாமல் இருப்பது நல்லது. </solomon>
        <kalaignar> நெய் போன்ற பொருள்களைத் தீயிலிட்டு ஆயிரம் வேள்விகளை நடத்துவதைவிட உண்பதற்காக ஓர் உயிரைப் போக்காமலிருப்பது நல்லது </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> Than thousand rich oblations, with libations rare,</firstLine>
            <secondLine>Better the flesh of slaughtered beings not to share </secondLine>
            <explanation> Not to kill and eat (the flesh of) an animal, is better than the pouring forth of ghee etc, in a thousand sacrifices </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="254">
        <chapter id="26">
            <inEnglish>The Renunciation of Flesh</inEnglish>
            <inTamil>புலால் மறுத்தல்</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> அருளல்ல தியாதெனிற் கொல்லாமை கோறல்</firstLine>
        <secondLine>பொருளல்ல தவ்வூன் தினல் </secondLine>
        <muva> அருள் எது என்றால் ஓர் உயிரையும் கொல்லாமலிருத்தல் அருளல்லாது எது என்றால் உயிர்களைக்கொள்ளுதல் அதன் உடம்பைத் தின்னுதல் அறம் அல்லாதது. </muva>
        <solomon> இரக்கம் எது என்றால் கொலை செய்யாமல் இருப்பதே; இரக்கம் இல்லாதது எது என்றால் கொலை செய்வதே; பாவம் எது என்றால் இறைச்சியைத் தின்பதே </solomon>
        <kalaignar> கொல்லாமை அருளுடைமையாகும்; கொல்லுதல் அருளற்ற செயலாகும் எனவே ஊன் அருந்துதல் அறம் ஆகாது </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> 'What's grace, or lack of grace'? 'To kill' is this, that 'not to kill';</firstLine>
            <secondLine>To eat dead flesh can never worthy end fulfil </secondLine>
            <explanation> If it be asked what is kindness and what its opposite, the answer would be preservation and destruction of life; and therefore it is not right to feed on the flesh (obtained by taking away life) </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="258">
        <chapter id="26">
            <inEnglish>The Renunciation of Flesh</inEnglish>
            <inTamil>புலால் மறுத்தல்</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> செயிரின் தலைப்பிரிந்த காட்சியா ருண்ணார்</firstLine>
        <secondLine>உயிரின் தலைப்பிரிந்த ஊன் </secondLine>
        <muva> குற்றத்திலிருந்து நீங்கிய அறிவை உடையவர், ஒர் உயிரினிடத்திலிருந்து பிரிந்து வந்த ஊனை உண்ணமாட்டார். </muva>
        <solomon> பிழையற்ற அறிவினை உடையவர், உயிர் பிரிந்த இறைச்சியை உண்ணமாட்டார். </solomon>
        <kalaignar> மாசற்ற மதியுடையோர், ஓர் உயிரைப் பிரித்து அதன் ஊனை உண்ண மாட்டார்கள் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> Whose souls the vision pure and passionless perceive,</firstLine>
            <secondLine>Eat not the bodies men of life bereave </secondLine>
            <explanation> The wise, who have freed themselves from mental delusion, will not eat the flesh which has been severed from an animal </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="252">
        <chapter id="26">
            <inEnglish>The Renunciation of Flesh</inEnglish>
            <inTamil>புலால் மறுத்தல்</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> பொருளாட்சி போற்றாதார்க் கில்லை அருளாட்சி</firstLine>
        <secondLine>ஆங்கில்லை ஊன்றின் பவர்க்கு </secondLine>
        <muva> பொருளுடையவராக இருக்கும் சிறப்பு அப்பொருளை வைத்துக் காப்பாற்றாதவர்க்கு இல்லை, அருளுடையவராக இருக்கும் சிறப்பு புலால் தின்பவர்க்கு இல்லை. </muva>
        <solomon> பொருளால் பயன் பெறுவது அதைப் பாதுகாக்காதவர்க்கு இல்லை; அது போல, இரக்கத்தால் பயன்பெறுவது இறைச்சி தின்பவர்க்கு இல்லை. </solomon>
        <kalaignar> பொருளைப் பேணிக் காத்திடாதவர்க்குப் பொருள் உடையவர் என்னும் சிறப்பு இல்லை; புலால் உண்பவர்க்கும் அருள் உடையவர் என்னும் சிறப்பு இல்லை </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> No use of wealth have they who guard not their estate;</firstLine>
            <secondLine>No use of grace have they with flesh who hunger sate </secondLine>
            <explanation> As those possess no property who do not take care of it, so those possess no kindness who feed on flesh </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="255">
        <chapter id="26">
            <inEnglish>The Renunciation of Flesh</inEnglish>
            <inTamil>புலால் மறுத்தல்</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> உண்ணாமை யுள்ள துயிர்நிலை ஊனுண்ண</firstLine>
        <secondLine>அண்ணாத்தல் செய்யா தளறு </secondLine>
        <muva> உயிர்கள் உடம்பு பெற்று வாழும் நிலைமை, ஊன் உண்ணாதிருத்தலை அடிப்படையாகக் கொண்டது ஊன் உண்டால் நரகம் அவனை வெளிவிடாது. </muva>
        <solomon> இறைச்சியைத் தின்னாது இருத்தல் என்னும் அறத்தின்மேல் உயிர்நிலை இருக்கிறது. இதை மீறித் தின்னும் உயிர்களை நரகம் விழுங்கும்; வெளியே விடவும் செய்யாது. </solomon>
        <kalaignar> உயிர்களை உணவாக்கிக் கொள்ளச் சகதிக்குழியும் வாய் திறவாது; புலால் உண்ணாதவர்கள் இருப்பதால், பல உயிர்கள் கொல்லப்படாமல் வாழ்கின்றன </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> If flesh you eat not, life's abodes unharmed remain;</firstLine>
            <secondLine>Who eats, hell swallows him, and renders not again </secondLine>
            <explanation> Not to eat flesh contributes to the continuance of life; therefore if a man eat flesh, hell will not open its mouth (to let him escape out, after he has once fallen in) </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="253">
        <chapter id="26">
            <inEnglish>The Renunciation of Flesh</inEnglish>
            <inTamil>புலால் மறுத்தல்</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> படைகொண்டார் நெஞ்சம்போல் நன்றூக்கா தொன்றன்</firstLine>
        <secondLine>உடல்சுவை யுண்டார் மனம் </secondLine>
        <muva> ஓர் உயிரின் உடம்பைச் சுவையாக உண்டவரின் மனம் கொலைக்கருவியைக் கையில் கொண்டவரின் நெஞ்சம் போல் நன்மையாகி அருளைப் போற்றாது. </muva>
        <solomon> கத்தியைத் தன் கையில் பிடித்திருப்பவரின் மனம், இரக்கத்தை எண்ணிப் பாராதது போலப் பிறிதொரு உடலைச் சுவைத்து உண்டவரின் மனமும் இரக்கத்தை எணணாது. </solomon>
        <kalaignar> படைக் கருவியைப் பயன்படுத்துவோர் நெஞ்சமும், ஓர் உயிரின் உடலைச் சுவைத்து உண்பவர் நெஞ்சமும், அருளுடைமையைப் போற்றக் கூடியவைகள் அல்ல </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> Like heart of them that murderous weapons bear, his mind,</firstLine>
            <secondLine>Who eats of savoury meat, no joy in good can find </secondLine>
            <explanation> Like the (murderous) mind of him who carries a weapon (in his hand), the mind of him who feasts with pleasure on the body of another (creature), has no regard for goodness </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="257">
        <chapter id="26">
            <inEnglish>The Renunciation of Flesh</inEnglish>
            <inTamil>புலால் மறுத்தல்</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> உண்ணாமை வேண்டும் புலாஅல் பிறிதொன்றன்</firstLine>
        <secondLine>புண்ண துணர்வார்ப் பெறின் </secondLine>
        <muva> புலால் உண்ணாமலிருக்க வேண்டும், ஆராய்ந்து அறிவாரைப் பெற்றால், அப் புலால் வேறோர் உயிரின் புண் என்பதை உணரலாம். </muva>
        <solomon> இறைச்சி, இன்னோர் உடம்பின் புண்; அறிந்தவர் அதை உண்ணக்கூடாது. </solomon>
        <kalaignar> புலால் என்பது வேறோர் உயிரின் உடற்புண் என்பதை உணர்ந்தோர் அதனை உண்ணாமல் இருக்கவேண்டும் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> With other beings' ulcerous wounds their hunger they appease;</firstLine>
            <secondLine>If this they felt, desire to eat must surely cease </secondLine>
            <explanation> If men should come to know that flesh is nothing but the unclean ulcer of a body, let them abstain from eating it </explanation>
        </english>
    </couplet>
</couplets>
