<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<couplets>
    <couplet id="912">
        <chapter id="92">
            <inEnglish>Wanton Women</inEnglish>
            <inTamil>வரைவின் மகளிர்</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> பயன்தூக்கிப் பண்புரைக்கும் பண்பின் மகளிர்</firstLine>
        <secondLine>நயன்தூக்கி நள்ளா விடல் </secondLine>
        <muva> கிடைக்க கூடிய பயனை அளந்து பார்த்து, அதற்கு ஏற்றவாறு இனிய சொல் கூறுகின்ற பண்பற்ற பொது மகளிரின் இன்பத்தை ஆராய்ந்து பொருந்தாமல் விட வேண்டும். </muva>
        <solomon> ஒருவனிடம் உள்ள செல்வத்தை அடையும்வரை நல்லவராய்ப் பேசும், பண்பு இல்லாத பாலியல் தொழிலாளரின் ஒழுக்கத்தை நன்கு எண்ணி, அவரைச் சேராது விடுக. </solomon>
        <kalaignar> ஆதாயத்தைக் கணக்கிட்டு அதற்கேற்றவாறு பாகுமொழிபேசும் பொதுமகளிர் உறவை ஒருபோதும் நம்பி ஏமாறக்கூடாது </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> Who weigh the gain, and utter virtuous words with vicious heart,</firstLine>
            <secondLine>Weighing such women's worth, from their society depart </secondLine>
            <explanation> One must ascertain the character of the ill-natured women who after ascertaining the wealth (of a man) speak (as if they were) good natured-ones, and avoid intercourse (with them) </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="917">
        <chapter id="92">
            <inEnglish>Wanton Women</inEnglish>
            <inTamil>வரைவின் மகளிர்</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> நிறைநெஞ்சம் இல்லவர் தோய்வர் பிறநெஞ்சிற்</firstLine>
        <secondLine>பேணிப் புணர்பவர் தோள் </secondLine>
        <muva> நெஞ்சத்தை நிறுத்தி ஆளும் ஆற்றல் இல்லாதவர், தம் நெஞ்சில் வேறுபொருளை விரும்பிக்கூடும் போது மகளிரின் தோளைப் பொருந்துவர். </muva>
        <solomon> பிறவற்றைப் பெறும் பொருட்டு மன ஆசை கொண்டு, அதற்காகவே உடம்பால் புணரும் பாலியல் தொழிலாளரின் தோளை மன அடக்கம் இல்லாதவரே தீண்டுவர். </solomon>
        <kalaignar> உள்ளத்தில் அன்பு இல்லாமல் தன்னலத்துக்காக உடலுறவு கொள்ளும் பொதுமகளிர் தோளை, உறுதியற்ற மனம் படைத்தோர் மட்டும் நம்பிக் கிடப்பர் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> Who cherish alien thoughts while folding in their feigned embrace,</firstLine>
            <secondLine>These none approach save those devoid of virtue's grace </secondLine>
            <explanation> Those who are destitute of a perfectly (reformed) mind will covet the shoulders of those who embrace (them) while their hearts covet other things </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="911">
        <chapter id="92">
            <inEnglish>Wanton Women</inEnglish>
            <inTamil>வரைவின் மகளிர்</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> அன்பின் விழையார் பொருள்விழையும் ஆய்தொடியார்</firstLine>
        <secondLine>இன்சொல் இழுக்குத் தரும் </secondLine>
        <muva> அன் பினால் விரும்பாமல் பொருள் காரணமாக விரும்புகின்ற பொது மகளிர் பேசுகின்ற இனிய சொல், ஒருவனுக்கு துன்பத்தைக் கொடுக்கும். </muva>
        <solomon> அன்பால் நம்மை விரும்பாது, பொருள் பெறவே விரும்பும் பாலியல் தொழிலாளரின் இனிய சொற்கள் துன்பமே தரும். </solomon>
        <kalaignar> அன்பே இல்லாமல் பொருள் திரட்டுவதையே குறிக்கோளாகக் கொண்ட பொதுமகளிர் இனிமையாகப் பேசுவதை நம்பி ஏமாறுகிறவர்களுக்கு இறுதியில் துன்பமே வந்து சேரும் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> Those that choice armlets wear who seek not thee with love,</firstLine>
            <secondLine>But seek thy wealth, their pleasant words will ruin prove </secondLine>
            <explanation> The sweet words of elegant braceleted (prostitutes) who desire (a man) not from affection but from avarice, will cause sorrow </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="914">
        <chapter id="92">
            <inEnglish>Wanton Women</inEnglish>
            <inTamil>வரைவின் மகளிர்</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> பொருட்பொருளார் புன்னலந் தோயார் அருட்பொருள்</firstLine>
        <secondLine>ஆயும் அறிவி னவர் </secondLine>
        <muva> பொருள் ஒன்றையே பொருளாகக் கொண்ட பொது மகளிரின் புன்மையான இன்பத்தை, அருளாகிய சிறந்த பொருளை ஆராயும் அறிவுடையோர் பொருந்த மாட்டார். </muva>
        <solomon> அருளோடுகூடப் பொருள்தேடும் அறிவினை உடையவர், வெறும் பொருளையே தேடும் பாலியல் தொழிலாளரின் அற்ப உடம்பைத் தீண்டமாட்டார். </solomon>
        <kalaignar> அருளை விரும்பி ஆராய்ந்திடும் அறிவுடையவர்கள் பொருளை மட்டுமே விரும்பும் விலைமகளிரின் இன்பத்தை இழிவானதாகக் கருதுவார்கள் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> Their worthless charms, whose only weal is wealth of gain,</firstLine>
            <secondLine>From touch of these the wise, who seek the wealth of grace, abstain </secondLine>
            <explanation> The wise who seek the wealth of grace will not desire the base favours of those who regard wealth (and not pleasure) as (their) riches </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="920">
        <chapter id="92">
            <inEnglish>Wanton Women</inEnglish>
            <inTamil>வரைவின் மகளிர்</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> இருமனப் பெண்டிரும் கள்ளும் கவறும்</firstLine>
        <secondLine>திருநீக்கப் பட்டார் தொடர்பு </secondLine>
        <muva> இருவகைப்பட்ட மனம் உடைய பொது மகளிரும், கள்ளும் சூதுமாகிய இவ் மூவகையும் திருமகளால் நீக்கப்பட்டவரின் உறவாகும். </muva>
        <solomon> உள்ளம் ஓரிடமும், உடம்பு ஓரிடமுமாக இருமனம் கொண்ட பாலிய் தொழிலாளர், கள், சூதாட்டம் இவை எல்லாம் திருமகளால் விலக்கப்பட்டவருக்கு நட்பாகும். </solomon>
        <kalaignar> இருமனம் கொண்ட பொதுமகளிருடனும், மதுவுடனும், சூதாட்டத்தினிடமும் தொடர்பு கொண்டு உழல்வோரைவிட்டு வாழ்வில் அமைய வேண்டிய சிறப்பு அகன்றுவிடும் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> Women of double minds, strong drink, and dice; to these giv'n o'er,</firstLine>
            <secondLine>Are those on whom the light of Fortune shines no more </secondLine>
            <explanation> Treacherous women, liquor, and gambling are the associates of such as have forsaken by Fortune </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="919">
        <chapter id="92">
            <inEnglish>Wanton Women</inEnglish>
            <inTamil>வரைவின் மகளிர்</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> வரைவிலா மாணிழையார் மென்தோள் புரையிலாப்</firstLine>
        <secondLine>பூரியர்கள் ஆழும் அளறு </secondLine>
        <muva> ஒழுக்க வரையரை இல்லாத பொது மகளிரின் மெல்லிய தோள், உயர்வில்லாத கீழ்மக்கள் ஆழ்ந்து கிடக்கின்ற நரகமாகும். </muva>
        <solomon> வேறுபாடு கருதாது பொருள் தருவார் எவரையும் தழுவும் பாலியல் தொழிலாளரின் மெல்லிய தோள்கள், அறிவற்ற கீழ்மக்கள் புகுந்து மூழ்கும் நரகம் ஆகும். </solomon>
        <kalaignar> விலைமகளை விரும்பி அவள் பின்னால் போவதற்கும் ``நரகம்'' எனச் சொல்லப்படும் சகதியில் விழுவதற்கும் வேறுபாடே இல்லை </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> The wanton's tender arm, with gleaming jewels decked,</firstLine>
            <secondLine>Is hell, where sink degraded souls of men abject </secondLine>
            <explanation> The delicate shoulders of prostitutes with excellent jewels are a hell into which are plunged the ignorant base </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="918">
        <chapter id="92">
            <inEnglish>Wanton Women</inEnglish>
            <inTamil>வரைவின் மகளிர்</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> ஆயும் அறிவினர் அல்லார்க் கணங்கென்ப</firstLine>
        <secondLine>மாய மகளிர் முயக்கு </secondLine>
        <muva> வஞ்சம் நிறைந்த பொதுமகளிரின் சேர்க்கை, ஆராய்ந்தறியும் அறிவு இல்லாதவற்க்கு அணங்கு தாக்கு(மோகினி மயக்கு) என்று கூறுவர். </muva>
        <solomon> வஞ்சிப்பதில் வல்ல பாலியல் தொழிலாளரின் தழுவலை, வஞ்சனையைக் கண்டு அறியும் அறிவற்றவர், காமம் ஊட்டி உயிர் கவரும் தெய்வத்தின் தாக்குதல் என்பர். </solomon>
        <kalaignar> வஞ்சக எண்ணங்கொண்ட ``பொதுமகள்'' ஒருத்தியிடம் மயங்குவதை அறிவில்லாதவனுக்கு ஏற்பட்ட ``மோகினி மயக்கம்'' என்று கூறுவார்கள் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> As demoness who lures to ruin woman's treacherous love</firstLine>
            <secondLine>To men devoid of wisdom's searching power will prove </secondLine>
            <explanation> The wise say that to such as are destitute of discerning sense the embraces of faithless women are (as ruinous as those of) the celestail female </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="913">
        <chapter id="92">
            <inEnglish>Wanton Women</inEnglish>
            <inTamil>வரைவின் மகளிர்</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> பொருட்பெண்டிர் பொய்ம்மை முயக்கம் இருட்டறையில்</firstLine>
        <secondLine>ஏதில் பிணந்தழீஇ அற்று </secondLine>
        <muva> பொருளையே விரும்பும் பொது மகளிரின் பொய்யானத் தழுவல், இருட்டறையில் தொடர்பில்லாத ஒரு பிணத்தைத் தழுவினாற் போன்றது. </muva>
        <solomon> பொருளையே விரும்பும் பாலியல் தொழிலாளரின் போலித் தழுவல், இருட்டு அறையில் முன்பு அழியாத பிணத்தைத் தழுவுவது போலாம். </solomon>
        <kalaignar> விலைமாதர்கள் பணத்துக்காக மட்டுமே ஒருவரைத் தழுவிப் பொய்யன்பு காட்டி நடிப்பது, இருட்டறையில் ஓர் அந்நியப் பிணத்தை அணைத்துக் கிடப்பது போன்றதாகும் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> As one in darkened room, some stranger corpse inarms,</firstLine>
            <secondLine>Is he who seeks delight in mercenary women's charms </secondLine>
            <explanation> The false embraces of wealth-loving women are like (hired men) embracing a strange corpse in a dark room </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="915">
        <chapter id="92">
            <inEnglish>Wanton Women</inEnglish>
            <inTamil>வரைவின் மகளிர்</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> பொதுநலத்தார் புன்னலந் தோயார் மதிநலத்தின்</firstLine>
        <secondLine>மாண்ட அறிவி னவர் </secondLine>
        <muva> இயற்கை யறிவின் நன்மையால் சிறப்புற்ற அறிவுடையோர், பொருள் தருவார் எல்லார்க்கும் பொதுவாக இன்பம் தரும் மகளிரின் புன்மையான நலத்தைப் பொருந்தார். </muva>
        <solomon> இயல்பாகிய மதிநலத்தால் சிறந்த அறிவினை உடையவர், பாலியல் தொழிலாளரின் அற்ப உடம்பைத் தீண்டமாட்டார். </solomon>
        <kalaignar> இயற்கையறிவும் மேலும் கற்றுணர்ந்த அறிவும் கொண்டவர்கள் பொதுமகளிர் தரும் இன்பத்தில் மூழ்கமாட்டார்கள் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> From contact with their worthless charms, whose charms to all are free,</firstLine>
            <secondLine>The men with sense of good and lofty wisdom blest will flee; </secondLine>
            <explanation> Those whose knowledge is made excellent by their (natural) sense will not covet the trffling delights </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="916">
        <chapter id="92">
            <inEnglish>Wanton Women</inEnglish>
            <inTamil>வரைவின் மகளிர்</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> தந்நலம் பாரிப்பார் தோயார் தகைசெருக்கிப் </firstLine>
        <secondLine>புன்னலம் பாரிப்பார் தோள் </secondLine>
        <muva> அழகு முதலியவற்றால் செருக்கு கொண்டு தம் புன்மையான நலத்தை விற்கும் பொது மகளிரின் தோளை, தம் நல்லோழுக்கத்தைப் போற்றும் சான்றோர் பொருந்தார். </muva>
        <solomon> தம் திறமையில் செருக்குக் கொண்டு, தம் உடல் அழகைப் பலருக்கும் தந்து பணம் பெற விரும்பும் பாலிய தொழிலாளரின் தோளை, அறிவினால் தம் புகழைப் பரப்ப விரும்பும் பெரியோர் தீண்டமாட்டார். </solomon>
        <kalaignar> புகழ்ச்சிக்குரிய சான்றோர் எவரும், இகழ்ச்சிக்குரிய இன்பவல்லிகளின் தோளில் சாய்ந்து கிடக்க மாட்டார் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> From touch of those who worthless charms, with wanton arts, display,</firstLine>
            <secondLine>The men who would their own true good maintain will turn away </secondLine>
            <explanation> Those who would spread (the fame of) their own goodness will not desire the shoulders of those,who rejoice in their accomplishments and bestow their despicable favours (on all who pay) </explanation>
        </english>
    </couplet>
</couplets>
