<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<couplets>
    <couplet id="266">
        <chapter id="27">
            <inEnglish>Penance</inEnglish>
            <inTamil>தவம்</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> தவஞ்செய்வார் தங்கருமஞ் செய்வார்மற் றல்லார்</firstLine>
        <secondLine>அவஞ்செய்வார் ஆசையுட் பட்டு </secondLine>
        <muva> தவம் செய்கின்றவரே தமக்குரிய கடமையைச் செய்கின்றவர் ஆவர், அவர் அல்லாத மற்றவர் ஆசை வலையில் அகப்பட்டு வீண் முயற்சி செய்கின்றவரே. </muva>
        <solomon> தவத்தைச் செய்பவரே தமக்குரிய செயலைச் செய்தவர்; மற்றவர்களோ ஆசை வலைப்பட்டு வீணானவற்றைச் செய்தவர் ஆவர். </solomon>
        <kalaignar> அடக்கமும், அன்பு நெறியும், துன்பங்களைத் தாங்கும் பொறுமையும் வாய்ந்த தவம் மேற்கொண்டவர்கள் மட்டுமே தமது கடமையைச் செய்பவர்கள்; அதற்கு மாறானவர்கள், ஆசையால் அலைக்கழிக்கப்பட்டு வீணான செயல்களில் ஈடுபடுபவர்கள் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> Who works of 'penance' do, their end attain,</firstLine>
            <secondLine>Others in passion's net enshared, toil but in vain </secondLine>
            <explanation> Those discharge their duty who perform austerities; all others accomplish their own destruction, through the entanglement of the desire (of riches and sensual pleasure) </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="267">
        <chapter id="27">
            <inEnglish>Penance</inEnglish>
            <inTamil>தவம்</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> சுடச்சுடரும் பொன்போல் ஒளிவிடுந் துன்பஞ்</firstLine>
        <secondLine>சுடச்சுட நோற்கிற் பவர்க்கு </secondLine>
        <muva> புடமிட்டு சுடச்சுட ஒளிவிடுகின்ற பொன்னைப் போல் தவம் செய்கின்றவரை துன்பம் வருத்த வருத்த மெய்யுணர்வு மிகும் </muva>
        <solomon> நெருப்பு சுடச்சுடப் பொன்னின் ஒளி பெருகுவது போலத் துன்பம் வருத்த வருத்தத் தவம் செய்பவர்க்கு ஞானம் பெருகும். </solomon>
        <kalaignar> தம்மைத் தாமே வருத்திக் கொண்டு ஒரு குறிக்கோளுக்காக நோன்பு நோற்பவர்களை எந்தத் துன்பங்கள் தாக்கினாலும் அவர்கள் சுடச்சுட ஒளிவிடும் பொன்னைப் போல் புகழ் பெற்றே உயர்வார்கள் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> The hotter glows the fining fire, the gold the brighter shines;</firstLine>
            <secondLine>The pain of penitence, like fire, the soul of man refines </secondLine>
            <explanation> Just as gold is purified as heated in the fire, will those shine, who have endured the burning of pain (in frequent austerities) </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="261">
        <chapter id="27">
            <inEnglish>Penance</inEnglish>
            <inTamil>தவம்</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> உற்றநோய் நோன்றல் உயிர்க்குறுகண் செய்யாமை</firstLine>
        <secondLine>அற்றே தவத்திற் குரு </secondLine>
        <muva> தனக்கு உற்ற துன்பத்தை பொறுத்தலும் மற்ற உயிர்க்குத் துன்பம் செய்யாதிருத்தலும் ஆகிய அவ்வளவே தவத்திற்கு வடிவமாகும் </muva>
        <solomon> பிறரால் தனக்குச் செய்யப்படும் துன்பங்களைப் பொறுத்துக் கொள்வது, துன்பம் செய்தவர்க்கும் துன்பம் செய்யாதிருப்பது என்னும் இவ்வளவுதான், தவம் என்பதன் இலக்கணம். </solomon>
        <kalaignar> எதையும் தாங்கும் இதயத்தைப் பெற்றிருப்பதும், எந்த உயிருக்கும் தீங்கு செய்யாமல் இருப்பதும்தான் ``தவம்'' என்று கூறப்படும் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> To bear due penitential pains, while no offence</firstLine>
            <secondLine>He causes others, is the type of 'penitence' </secondLine>
            <explanation> The nature of religious discipline consists, in the endurance (by the ascetic) of the sufferings which it brings on himself, and in abstaining from giving pain to others </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="263">
        <chapter id="27">
            <inEnglish>Penance</inEnglish>
            <inTamil>தவம்</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> துறந்தார்க்குத் துப்புரவு வேண்டி மறந்தார்கொன்</firstLine>
        <secondLine>மற்றை யவர்கள் தவம் </secondLine>
        <muva> துறந்தவர்க்கு உணவு முதலியனக் கொடுத்து உதவவேண்டும் என விரும்பி மற்றவர்கள் (இல்லறத்தினர்) தவம் செய்தலை மறந்தார்களோ </muva>
        <solomon> துறவு மேற்கொண்டவர்களுக்கு உதவ எண்ணி, மற்றவர்கள் தவம் செய்வதை மறந்து இருப்பார்கள் போலும். </solomon>
        <kalaignar> துறவிகளுக்குத் துணை நிற்க விரும்புகிறோம் என்பதற்காகத் தாங்கள் கடைப்பிடிக்க வேண்டிய தவ ஒழுக்கத்தை மற்றவர்கள் மறந்து விடக் கூடாது </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> Have other men forgotten 'penitence' who strive</firstLine>
            <secondLine>To earn for penitents the things by which they live </secondLine>
            <explanation> It is to provide food etc, for the ascetics who have abandoned (the desire of earthly possessions) that other persons have forgotten (to practise) austerity ? </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="269">
        <chapter id="27">
            <inEnglish>Penance</inEnglish>
            <inTamil>தவம்</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> கூற்றங் குதித்தலுங் கைகூடும் நோற்றலின்</firstLine>
        <secondLine>ஆற்றல் தலைப்பட் டவர்க்கு </secondLine>
        <muva> தவம் செய்வதால் பெறத்தக்க ஆற்றலைப் பெற்றவர்க்கு (ஓர் இடையூறும் இல்லையாகையால் ) எமனை வெல்லுதலும் கைகூடும் </muva>
        <solomon> தவத்தால் வரும் வலிமையைப் பெற்றவரால் எமனையும் வெல்ல முடியும். </solomon>
        <kalaignar> எத்தனைத் துன்பங்கள் வரினும் தாங்கிக் குறிக்கோளில் உறுதியாக நிற்கும் ஆற்றலுடையவர்கள் சாவையும் வென்று வாழ்வார்கள் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> E'en over death the victory he may gain,</firstLine>
            <secondLine>If power by penance won his soul obtain </secondLine>
            <explanation> Those who have attained the power which religious discipline confers, will be able also to pass the limit of Yama, (the God of death) </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="264">
        <chapter id="27">
            <inEnglish>Penance</inEnglish>
            <inTamil>தவம்</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> ஒன்னார்த் தெறலும் உவந்தாரை யாக்கலும்</firstLine>
        <secondLine>எண்ணின் தவத்தான் வரும் </secondLine>
        <muva> தீமை செய்யும் பகைவரை அடக்குதலும் நன்மை செய்யும் நண்பரை உயர்த்துதலும் நினைத்த அளவில் தவத்தின் வலிமையால் உண்டாகும். </muva>
        <solomon> பகைவர்களை மாற்றவும், நண்பர்களைப் பெருக்கவும் எண்ணினால், தவத்தால் அதைச் செய்ய முடியும். </solomon>
        <kalaignar> மன உறுதியும் கட்டுப்பாடும் கொண்டு தவமென்னும் நோன்பு வலிமையுடையதாக அமைந்தால்தான், எண்ணிய மாத்திரத்தில் பகைவரை வீழ்த்தவும் நண்பரைக் காக்கவும் முடியும் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> Destruction to his foes, to friends increase of joy</firstLine>
            <secondLine>The 'penitent' can cause, if this his thoughts employ </secondLine>
            <explanation> If (the ascetic) desire the destruction of his enemies, or the aggrandizement of his friends, it will be effected by (the power of) his austerities </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="270">
        <chapter id="27">
            <inEnglish>Penance</inEnglish>
            <inTamil>தவம்</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> இலர்பல ராகிய காரணம் நோற்பார்</firstLine>
        <secondLine>சிலர்பலர் நோலா தவர் </secondLine>
        <muva> ஆற்றல் இல்லாதவர் பலராக உலகில் இருப்பதற்குக் காரணம் தவம் செய்கின்றவர் சிலராகவும், செய்யாதவர் பலராகவும் இருப்பதே ஆகும். </muva>
        <solomon> பிறர் செய்யும்தீமைகளைப் பொறுத்துக் கொள்வதும், அவர்க்குத் தீமை செய்யாது இருப்பதும் ஆகிய தவத்தைச் செய்பவர் சிலர்; செய்யாதவர் பலர்; ஏதுமற்ற ஏழைகள் பலராக இருப்பதற்கு இதுவே காரணம். </solomon>
        <kalaignar> ஆற்றலற்றவர்கள் பலராக இருப்பதற்குக் காரணம், மன உறுதி கொண்டவர் சிலராக இருப்பதும், உறுதியற்றவர் பலராக இருப்பதும் தான் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> The many all things lack! The cause is plain,</firstLine>
            <secondLine>The 'penitents' are few The many shun such pain </secondLine>
            <explanation> Because there are few who practise austerity and many who do not, there are many destitute and few rich in this world </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="265">
        <chapter id="27">
            <inEnglish>Penance</inEnglish>
            <inTamil>தவம்</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> வேண்டிய வேண்டியாங் கெய்தலால் செய்தவம்</firstLine>
        <secondLine>ஈண்டு முயலப் படும் </secondLine>
        <muva> விரும்பிய பயன்களை விரும்பியவாறே அடைய முடியுமாகையால் செய்யத்தக்க தவம் இந்நிலையிலும் (இல்லற வாழ்க்கையிலும்) முயன்று செய்யப்படும். </muva>
        <solomon> விரும்பியவற்றை விரும்பியபடியே அடைய முடியுமாதலால் இப்பூமியில் தவம் முயன்று செய்யப்படும். </solomon>
        <kalaignar> உறுதிமிக்க நோன்பினால் விரும்பியதை விரும்பியவாறு அடைய முடியுமாதலால், அது விரைந்து முயன்று செய்யப்படுவதாகும் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> That what they wish may, as they wish, be won,</firstLine>
            <secondLine>By men on earth are works of painful 'penance' done </secondLine>
            <explanation> Religious dislipline is practised in this world, because it secures the attainment of whatever one may wish to enjoy (in the world to come) </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="262">
        <chapter id="27">
            <inEnglish>Penance</inEnglish>
            <inTamil>தவம்</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> தவமுந் தவமுடையார்க் காகும் அவமதனை</firstLine>
        <secondLine>அஃதிலார் மேற்கொள் வது </secondLine>
        <muva> தவக்கோலமும் தவஒழுக்கமும் உடையவர்க்கே பொருந்துவதாகும்; அக் கோலத்தை தவஒழுக்கம் இல்லாதவர் மேற்கொள்வது வீண்முயற்சியாகும். </muva>
        <solomon> முற்பிறப்பில் தவ நோக்கம் பெற்றிருந்தவர்க்கே இப்பிறப்பில் தவம் செய்ய நேரும். அத்தகைய நோக்கம் இல்லாதவர், இப்போது தவத்தை மேற்கொள்வதும் வீண்தான். </solomon>
        <kalaignar> உறுதிப்பாடும், மன அடக்கமும் உடையவருக்கே தவத்தின் பெருமை வாய்க்கும் எனவே கட்டுப்பாடான ஒழுக்கம் இல்லாதவர்கள், தவத்தை மேற்கொள்வது வீண் செயலேயாகும் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> To 'penitents' sincere avails their 'penitence';</firstLine>
            <secondLine>Where that is not, 'tis but a vain pretence </secondLine>
            <explanation> Austerities can only be borne, and their benefits enjoyed, by those who have practised them (in a former birth); it will be useless for those who have not done so, to attempt to practise them (now) </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="268">
        <chapter id="27">
            <inEnglish>Penance</inEnglish>
            <inTamil>தவம்</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> தன்னுயிர் தானறப் பெற்றானை ஏனைய</firstLine>
        <secondLine>மன்னுயி ரெல்லாந் தொழும் </secondLine>
        <muva> தவ வலிமையால் தன்னுடைய உயிர், தான் என்னும் பற்று நீங்கப் பெற்றவனை மற்ற உயிர்கள் எல்லாம் (அவனுடைய பெருமையை உணர்ந்து) தொழும். </muva>
        <solomon> தன் உயிர், தான் என்னும் எண்ணம் முற்றும் இல்லாதவனைப் பிற உயிர்கள் எல்லாம் தொழும். </solomon>
        <kalaignar> ``தனது உயிர்'' என்கிற பற்றும், ``தான்'' என்கிற செருக்கும் கொள்ளாதவர்களை உலகம் புகழ்ந்து பாராட்டும் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> Who gains himself in utter self-control,</firstLine>
            <secondLine>Him worships every other living soul </secondLine>
            <explanation> All other creatures will worship him who has attained the control of his own soul </explanation>
        </english>
    </couplet>
</couplets>
