<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<couplets>
    <couplet id="796">
        <chapter id="80">
            <inEnglish>Investigation in Forming Friendship</inEnglish>
            <inTamil>நட்பாராய்தல்</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> கேட்டினும் உண்டோர் உறுதி கிளைஞரை</firstLine>
        <secondLine>நீட்டி அளப்பதோர் கோல் </secondLine>
        <muva> கேடு வந்த போதும் ஒருவகை நன்மை உண்டு, அக் கேடு ஒருவனுடைய நண்பரின் இயல்புகளை நீட்டிஅளந்து பார்ப்பதொரு கோலாகும். </muva>
        <solomon> எவன் நமக்கு உற்ற நண்பன் என்பதை நீட்டி அளந்து கொள்ளும் அறிவு நம் துன்பத்தில் உண்டு. </solomon>
        <kalaignar> தீமை வந்தால் அதிலும் ஒரு நன்மை உண்டு அந்தத் தீமைதான் நண்பர்கள் எப்படிப்பட்டவர்கள் என்று அளந்து காட்டும் கருவியாகிறது </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> Ruin itself one blessing lends:</firstLine>
            <secondLine>'Tis staff that measures out one's friends </secondLine>
            <explanation> Even in ruin there is some good; (for) it is a rod by which one may measure fully (the affection of one's) relations </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="798">
        <chapter id="80">
            <inEnglish>Investigation in Forming Friendship</inEnglish>
            <inTamil>நட்பாராய்தல்</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> உள்ளற்க உள்ளஞ் சிறுகுவ கொள்ளற்க</firstLine>
        <secondLine>அல்லற்கண் ஆற்றறுப்பார் நட்பு </secondLine>
        <muva> ஊக்கம் குறைவதற்குக் காரணமான செயல்களை எண்ணாமலிருக்க வேண்டும், அதுபோல் துன்பம் வந்த போது கைவிடுகின்றவரின் நட்பைக் கொள்ளாதிருக்க வேண்டும். </muva>
        <solomon> உற்சாகம் குறைவதற்கான செயல்களை எண்ண வேண்டா; நம் துன்பக் காலத்தில் நம்மைக் கைவிட்டு விடுபவரின் நட்பைக் கொள்ள வேண்டா. </solomon>
        <kalaignar> ஊக்கத்தைச் சிதைக்கக்கூடிய செயல்களையும், துன்பம் வரும்போது விலகிவிடக்கூடிய நண்பர்களையும் நினைத்துப் பார்ககாமலே இருந்து விட வேண்டும் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> Think not the thoughts that dwarf the soul; nor take</firstLine>
            <secondLine>For friends the men who friends in time of grief forsake </secondLine>
            <explanation> Do not think of things that discourage your mind, nor contract friendship with those who would forsake you in adversity </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="800">
        <chapter id="80">
            <inEnglish>Investigation in Forming Friendship</inEnglish>
            <inTamil>நட்பாராய்தல்</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> மருவுக மாசற்றார் கேண்மையொன் றீத்தும</firstLine>
        <secondLine>ஒருவுக ஒப்பிலார் நட்பு </secondLine>
        <muva> குற்றமற்றவருடைய நட்பைக் கொள்ள வேண்டும், ஒத்தபண்பை இல்லாதவறுடைய நட்பை ஒன்றைக் கொடுத்தாவது கைவிட வேண்டும். </muva>
        <solomon> குற்றம் அற்றவரோடு நட்புக் கொள்க; உலகோடு ஒத்து வராதவரின் நட்பை விலை கொடுத்தாவது விட்டு விடுக. </solomon>
        <kalaignar> மனத்தில் மாசு இல்லாதவர்களையே நண்பர்களாகப் பெற வேண்டும் மாசு உள்ளவர்களின் நட்பை, விலை கொடுத்தாவது விலக்கிட வேண்டும் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> Cling to the friendship of the spotless one's; whate'er you pay</firstLine>
            <secondLine>Renounce alliance with the men of evil way </secondLine>
            <explanation> Continue to enjoy the friendship of the pure; (but) renounce even with a gift, the friendship of those who do not agree (with the world) </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="795">
        <chapter id="80">
            <inEnglish>Investigation in Forming Friendship</inEnglish>
            <inTamil>நட்பாராய்தல்</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> அழச்சொல்லி அல்ல திடித்து வழக்கறிய</firstLine>
        <secondLine>வல்லார்நட் பாய்ந்து கொளல் </secondLine>
        <muva> நன்மை இல்லாதச் சொற்களைக் கண்டபோது வருந்தும்படியாக இடிந்துச் சொல்லி, உலகநடையை அறிய வல்லவரின் நட்பை ஆராய்ப்து கொள்ள வேண்டும். </muva>
        <solomon> நாம் தவறு செய்ய எண்ணினால் நம் மனம் நோகச் சொல்லியும் செய்து விட்டால் கண்டித்தும், உலக வழக்கினை அறிந்து செய்யும் ஆற்றலைப் பெற்றும் உள்ளவரை அறிந்து அவர் நட்பைக் கொள்க. </solomon>
        <kalaignar> தவறு செய்கின்றவர் கண்ணீர் விடுமளவுக்குக் கண்டித்து, அறிவுரை வழங்கக் கூடிய ஆற்றலுடையவரின் நட்பையே தெளிவான நட்பாக எண்ண வேண்டும் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> Make them your chosen friend whose words repentance move,</firstLine>
            <secondLine>With power prescription's path to show, while evil they reprove </secondLine>
            <explanation> You should examine and secure the friendship of those who can speak so as to make you weep over a crime (before its commission) or rebuke you severely (after you have done it) and are able to teach </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="794">
        <chapter id="80">
            <inEnglish>Investigation in Forming Friendship</inEnglish>
            <inTamil>நட்பாராய்தல்</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> குடிப்பிறந்து தன்கண் பழிநாணு வானைக்</firstLine>
        <secondLine>கொடுத்தும் கொளல்வேண்டும் நட்பு </secondLine>
        <muva> உயர்ந்த குடியில் பிறந்து, தன்னிடத்தில் வருகின்றப் பழிக்கு நாணுகின்றவனைப் பொருள் கொடுத்தாவது நட்பு கொள்ளவேண்டும். </muva>
        <solomon> நல்ல குடியில் பிறந்து தன்மீது சொல்லப்படும் பழிக்கு அஞ்சு பவனின் நட்பை விலை கொடுத்தாவது கொள்ள வேண்டும். </solomon>
        <kalaignar> பழிவந்து சேரக் கூடாது என்ற அச்ச உணர்வுடன் நடக்கும் பண்பார்ந்த குடியில் பிறந்தவருடைய நட்பை எந்த வகையிலாவது பெற்றிருப்பது பெரும் சிறப்புக்குரியதாகும் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> Who, born of noble race, from guilt would shrink with shame,</firstLine>
            <secondLine>Pay any price so you as friend that man may claim </secondLine>
            <explanation> The friendship of one who belongs to a (good) family and is afraid of (being charged with) guilt, is worth even purchasing </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="793">
        <chapter id="80">
            <inEnglish>Investigation in Forming Friendship</inEnglish>
            <inTamil>நட்பாராய்தல்</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> குணனும் குடிமையும் குற்றமும் குன்றா</firstLine>
        <secondLine>இனனும் அறிந்தியாக்க நட்பு </secondLine>
        <muva> ஒருவனுடைய குணத்தையும், குடிப்பிறப்பையும் குற்றத்தையும் குறையாத இனத்தாரின் இயல்பையும் அறிந்து அவனேடு நட்புக் கொள்ள வேண்டும். </muva>
        <solomon> ஒருவனது குணம், குடும்பப் பிறப்பு, குற்றம், குறையாத சுற்றம் ஆகியவற்றை அறிந்து நட்புக் கொள்க. </solomon>
        <kalaignar> குணமென்ன? குடிப்பிறப்பு எத்தகையது? குற்றங்கள் யாவை? குறையாத இயல்புகள் எவை? என்று அனைத்தையும் அறிந்தே ஒருவருடன் நட்புக் கொள்ள வேண்டும் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> Temper, descent, defects, associations free</firstLine>
            <secondLine>From blame: know these, then let the man be friend to thee </secondLine>
            <explanation> Make friendship (with one) after ascertaining (his) character, birth, defects and the whole of one's relations </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="791">
        <chapter id="80">
            <inEnglish>Investigation in Forming Friendship</inEnglish>
            <inTamil>நட்பாராய்தல்</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> நாடாது நட்டலிற் கேடில்லை நட்டபின்</firstLine>
        <secondLine>வீடில்லை நட்பாள் பவர்க்கு </secondLine>
        <muva> நட்புச் செய்தபிறகு நட்பை உடையவர்க்கு அதிலிருந்து விடுதலை இல்லை, ஆகையால் ஆராயாமல் நட்புச் செய்வது போல் கெடுதியானது வேறு இல்லை. </muva>
        <solomon> விரும்பி நட்புச் செய்தவர்க்கு ஒருவருடன், நட்புக் கொண்ட பின் அந்த நட்பை விடுவது கடினம். அதனால் முன்பே ஒருவரைப் பற்றி நன்கு அறியாமல் நட்புக் கொள்வதைக் காட்டிலும் கேடு தருவது வேறு இல்லை. </solomon>
        <kalaignar> ஆராய்ந்து பாராமல் கொண்டிடும் தீய நட்பு, அந்த நட்பிலிருந்து விடுபட முடியாத அளவுக்குக் கேடுகளை உண்டாக்கும் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> To make an untried man your friend is ruin sure;</firstLine>
            <secondLine>For friendship formed unbroken must endure </secondLine>
            <explanation> As those who are of a friendly nature will not forsake (a friend) after once loving (him), there is no evil so great as contracting a friendship without due inquiry </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="797">
        <chapter id="80">
            <inEnglish>Investigation in Forming Friendship</inEnglish>
            <inTamil>நட்பாராய்தல்</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> ஊதியம் என்ப தொருவற்குப் பேதையார்</firstLine>
        <secondLine>கேண்மை ஒரீஇ விடல் </secondLine>
        <muva> ஒருவனுக்கு ஊதியம் என்று சொல்லப்படுவது, அறிவில்லாதவறுடன் செய்து கொண்ட நட்பிலிருந்து நீங்கி அவரைக் கைவிடுதலாகும். </muva>
        <solomon> அறிவில்லாதவரோடு கொண்ட நட்பை விட்டு விடுவது, ஒருவனுக்கு இலாபம். </solomon>
        <kalaignar> ஒருவருக்குக் கிடைத்த நற்பயன் என்பது அவர் அறிவில்லாத ஒருவருடன் கொண்டிருந்த நட்பைத் துறந்து விடுவதேயாகும் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> 'Tis gain to any man, the sages say,</firstLine>
            <secondLine>Friendship of fools to put away </secondLine>
            <explanation> It is indead a gain for one to renounce the friendship of fools </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="792">
        <chapter id="80">
            <inEnglish>Investigation in Forming Friendship</inEnglish>
            <inTamil>நட்பாராய்தல்</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> ஆய்ந்தாய்ந்து கொள்ளாதான் கேண்மை கடைமுறை</firstLine>
        <secondLine>தான்சாம் துயரம் தரும் </secondLine>
        <muva> ஆராய்ந்து ஆராய்ந்து நட்புக் கொள்ளாதவனுடைய நட்பு, இறுதியில் தான் சாவதற்க்குக் காரணமானத் துயரத்தை உண்டாக்கிவிடும். </muva>
        <solomon> ஒருவனது குணத்தையும் குற்றத்தையும் நன்கு எண்ணி நட்புக் கொள்ளாதவனுக்கு, அந்த நட்பு இறுதியில் அவன் சாவதற்கு ஏற்ற துன்பத்தைத் தரும். </solomon>
        <kalaignar> திரும்பத் திரும்ப ஆராய்ந்து பார்க்காமல் ஏற்படுத்திக் கொள்கிற நட்பு, கடைசியாக ஒருவர் சாவுக்குக் காரணமாகிற அளவுக்குத் துயரத்தை உண்டாக்கி விடும் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> Alliance with the man you have not proved and proved again,</firstLine>
            <secondLine>In length of days will give you mortal pain </secondLine>
            <explanation> The friendship contracted by him who has not made repeated inquiry will in the end grieve (him) to death </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="799">
        <chapter id="80">
            <inEnglish>Investigation in Forming Friendship</inEnglish>
            <inTamil>நட்பாராய்தல்</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> கெடுங்காலைக் கைவிடுவார் கேண்மை அடுங்காலை</firstLine>
        <secondLine>உள்ளினும் உள்ளஞ் சுடும் </secondLine>
        <muva> கேடு வரும் காலத்தில் கைவிட்டு ஒதுங்குகின்றவரின் நட்பு, எமன் கொல்லும் காலத்தில் நினைத்தாலும் நினைத்த உள்ளத்தை வருத்தும். </muva>
        <solomon> கெடும்போது நம்மைக் கைவிட்டவரின் நட்பை நாம் சாகின்ற போது நினைத்தாலும் நம் நெஞ்சம் சுடும். </solomon>
        <kalaignar> ஒருவர் கொலைக்கு ஆளாகும் போது கூட, தனக்குக் கேடு வந்த நேரம் கைவிட்டு ஒதுங்கி ஓடிவிட்ட நண்பர்களை நினைத்து விட்டால் அந்த நினைப்பு அவரது நெஞ்சத்தைச் சுட்டுப் பொசுக்கும் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> Of friends deserting us on ruin's brink,</firstLine>
            <secondLine>'Tis torture e'en in life's last hour to think </secondLine>
            <explanation> The very thought of the friendship of those who have deserted one at the approach of adversity will burn one's mind at the time of death </explanation>
        </english>
    </couplet>
</couplets>
