<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<couplets>
    <couplet id="676">
        <chapter id="68">
            <inEnglish>Modes of Action</inEnglish>
            <inTamil>வினைசெயல்வகை</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> முடிவும் இடையூறும் முற்றியாங் கெய்தும்</firstLine>
        <secondLine>படுபயனும் பார்த்துச் செயல் </secondLine>
        <muva> செயலை முடிக்கும் வகையும், வரக்கூடிய இடையூறும், முடிந்த போது கிடைக்கும் பெரும்பயனும் ஆகியவற்றை ஆராய்ந்து செய்ய வேண்டும். </muva>
        <solomon> ஒரு செயலைச் செய்யும்போது அது முடிவதற்கான முயற்சி, இடையில் வரும் தடை, முடியும்போது அடையும் பெரும்பயன் ஆகியவற்றை எண்ணிப் பார்த்துச் செய்க. </solomon>
        <kalaignar> ஈடுபடக்கூடிய ஒரு செயலால் எதிர்பார்க்கப்படும் பயன், அதற்கான முயற்சிக்கு இடையே வரும் தடைகள், அச்செயலாற்றுதவற்கான முறை ஆகிய அனைத்தையும் முதலில் ஆராய்ந்து அறிந்து கொள்ள வேண்டும் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> Accomplishment, the hindrances, large profits won </firstLine>
            <secondLine>By effort these compare,- then let the work be done </secondLine>
            <explanation> An act is to be performed after considering the exertion required, the obstacles to be encountered, and the great profit to be gained (on its completion) </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="680">
        <chapter id="68">
            <inEnglish>Modes of Action</inEnglish>
            <inTamil>வினைசெயல்வகை</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> உறைசிறியார் உண்ணடுங்கல் அஞ்சிக் குறைபெறிற் </firstLine>
        <secondLine>கொள்வர் பெரியார்ப் பணிந்து </secondLine>
        <muva> வலிமை குறைந்தவர், தம்மை சார்ந்துள்ளவர் நடுங்குவதற்காக தாம் அஞ்சி, வேண்டியது கிடைக்ககுமானால் வலிமைமிக்கவரைப் பணிந்தும் ஏற்றுக் கொள்வர். </muva>
        <solomon> சிறிய இடத்தில் வாழ்பவர், தம்மிலும் பெரியவர் எதிர்த்து வரும்போது அவரைக் கண்டு தம்மவர் நடுங்குவதற்கு அஞ்சி அப்பெரியவரைப் பணிந்து ஏற்றுக் கொள்வர். </solomon>
        <kalaignar> தம்மைவிட வலிமையானவர்களை எதிர்ப்பதற்குத் தம்முடன் இருப்பவர்களே அஞ்சும்போது தாம் எதிர்பார்க்கும் பலன் கிட்டுமானால் அவர்கள் வலியோரை வணங்கி ஏற்றுக் கொள்வார்கள் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> The men of lesser realm, fearing the people's inward dread, </firstLine>
            <secondLine>Accepting granted terms, to mightier ruler bow the head </secondLine>
            <explanation> Ministers of small states, afraid of their people being frightened, will yield to and acknowledge their superior foes, if the latter offer them a chance of reconciliation </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="672">
        <chapter id="68">
            <inEnglish>Modes of Action</inEnglish>
            <inTamil>வினைசெயல்வகை</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> தூங்குக தூங்கிச் செயற்பால தூங்கற்க</firstLine>
        <secondLine>தூங்காது செய்யும் வினை </secondLine>
        <muva> காலந்தாழ்த்தி செய்யத் தக்கவற்றைக் காலந்தாழ்ந்தே செய்ய வேண்டும், காலந்தாழ்த்தாமல் விரைந்து செய்யவேண்டிய செயல்களைச் செய்ய காலந்தாழ்த்தக் கூடாது. </muva>
        <solomon> காலந்தாழ்த்திச் செய்யவேண்டிய செயல்கள் என்றால் காலந்தாழ்த்துக; காலம் தாழத்தாது செய்ய வேண்டிய செயல்கள் என்றால் காலம் தாழ்த்த வேண்டா. </solomon>
        <kalaignar> நிதானமாகச் செய்ய வேண்டிய காரியங்களைத் தாமதித்துச் செய்யலாம்; ஆனால் விரைவாகச் செய்ய வேண்டிய காரியங்களில் தாமதம் கூடாது </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> Slumber when sleepy work's in hand beware </firstLine>
            <secondLine>Thou slumber not when action calls for sleepless care </secondLine>
            <explanation> Sleep over such (actions) as may be slept over; (but) never over such as may not be slept over </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="677">
        <chapter id="68">
            <inEnglish>Modes of Action</inEnglish>
            <inTamil>வினைசெயல்வகை</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> செய்வினை செய்வான் செயன்முறை அவ்வினை</firstLine>
        <secondLine>உள்ளறிவான் உள்ளங் கொளல் </secondLine>
        <muva> செயலைச் செய்கின்றவன் செய்ய வேண்டிய முறை, அச் செயலின் உண்மையான இயல்பை அறிந்தவனுடையக் கருத்தைத் தான் ஏற்றுக் கொள்ளவதாகும் </muva>
        <solomon> ஒரு செயலைச் செய்யத் தொடங்குபவன் அதைச் செய்யும் முறையாவது, அச்செயலை இதற்கு முன்பு செய்திருப்பவனின் கருத்தை அறிந்து கொள்வதேயாகும். </solomon>
        <kalaignar> ஒரு செயலில் ஈடுபடுகிறவன், அச்செயல் குறித்து முழுமையாக உணர்ந்தவனின் கருத்தினை முதலில் அறிந்து கொள்ள வேண்டும் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> Who would succeed must thus begin first let him ask </firstLine>
            <secondLine>The thoughts of them who thoroughly know the task </secondLine>
            <explanation> The method of performance for one who has begun an act is to ascertain the mind of him who knows the secret thereof </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="671">
        <chapter id="68">
            <inEnglish>Modes of Action</inEnglish>
            <inTamil>வினைசெயல்வகை</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> சூழ்ச்சி முடிவு துணிவெய்தல் அத்துணிவு</firstLine>
        <secondLine>தாழ்ச்சியுள் தங்குதல் தீது </secondLine>
        <muva> ஆராய்ந்து எண்ணுவதற்கு எல்லை துணிவு கொள்வதே ஆகும், அவ்வாறு கொண்ட துணிவு காலந் தாழ்த்து நிற்பது குற்றமாகும். </muva>
        <solomon> ஓர் ஆலோசனையின் முடிவு, செயலைச் செய்யும் துணிவைப் பெறுவதே, பெற்ற அத்துணிவைச் செயலாக்கக் காலம் தாழ்த்தினால் அது தீமையாகும். </solomon>
        <kalaignar> ஒரு செயலில் ஈடுபட முடிவெடுக்கும்போது அச்செயலால் விளையும் சாதக பாதகங்கள் பற்றிய ஆராய்ச்சியும் முடிவடைந்திருக்க வேண்டும் முடிவெடுத்த பிறகு காலந்தாழ்த்துவது தீதாக முடியும் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> The Resolve is counsel's end, If resolutions halt </firstLine>
            <secondLine>In weak delays, still unfulfilled, 'tis grievous fault </secondLine>
            <explanation> Consultation ends in forming a resolution (to act); (but) delay in the execution of that resolve is an evil </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="675">
        <chapter id="68">
            <inEnglish>Modes of Action</inEnglish>
            <inTamil>வினைசெயல்வகை</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> பொருள்கருவி காலம் வினையிடனொ டைந்தும்</firstLine>
        <secondLine>இருள்தீர எண்ணிச் செயல் </secondLine>
        <muva> வேண்டிய பொருள், ஏற்றக்கருவி, தக்க காலம், மேற்கொண்ட தொழில், உரிய இடம் ஆகிய ஐந்தினையும் மயக்கம் தீர எண்ணிச் செய்ய வேண்டும். </muva>
        <solomon> ஒரு செயலைச் செய்யத் தொடங்கும்போது தனக்கும் தன் எதிரிக்கும் இருக்கும் செல்வம், சாதனங்கள், ஏற்ற காலம், செயல்திறம், பொருத்தமான இடம் ஆகிய ஐந்தையும் சந்தேகத்திற்கு இடம் இல்லாமல் சிந்தித்துச் செய்க. </solomon>
        <kalaignar> ஒரு காரியத்தில் ஈடுபடுவதற்கு முன்பு, அதற்குத் தேவையான பொருள், ஏற்ற கருவி, காலம், மேற்கொள்ளப் போகும் செயல்முறை, உகந்த இடம் ஆகிய ஐந்தையும் குறையில்லாமல் பார்த்துக் கொள்ள வேண்டும் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> Treasure and instrument and time and deed and place of act </firstLine>
            <secondLine>These five, till every doubt remove, think o'er with care exact </secondLine>
            <explanation> Do an act after a due consideration of the (following) five, viz money, means, time, execution and place </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="673">
        <chapter id="68">
            <inEnglish>Modes of Action</inEnglish>
            <inTamil>வினைசெயல்வகை</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> ஒல்லும்வா யெல்லாம் வினைநன்றே ஒல்லாக்கால்</firstLine>
        <secondLine>செல்லும்வாய் நோக்கிச் செயல் </secondLine>
        <muva> இயலுமிடத்தில் எல்லாம் செயலைச் செய்து முடித்தல் நல்லது, இயலாவில்லையானால் பயன்படும் இடம் நோக்கியாவது செய்ய வேண்டும். </muva>
        <solomon> ஒரு செயலைச் செய்யும்போது சாம, தான, பேத, தண்டம் என்னும் எல்லா உபாயங்களிலும் தண்டம் என்னும் உபாயம் கொண்டு செய்வது நல்லது. அது பலன் அளிக்காத போது, பிற மூன்றினுள் ஏற்ற ஒன்று கொண்டு செய்க. </solomon>
        <kalaignar> இயலும் இடங்களில் எல்லாம் செயல் முடிப்பது நலம் தரும் இயலாத இடமாயின் அதற்கேற்ற வழியை அறிந்து அந்தச் செயலை முடிக்க வேண்டும் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> When way is clear, prompt let your action be; </firstLine>
            <secondLine>When not, watch till some open path you see </secondLine>
            <explanation> Whenever it is possible (to overcome your enemy) the act (of fighting) is certainly good; if not, endeavour to employ some more successful method </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="674">
        <chapter id="68">
            <inEnglish>Modes of Action</inEnglish>
            <inTamil>வினைசெயல்வகை</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> வினைபகை யென்றிரண்டின் எச்சம் நினையுங்கால்</firstLine>
        <secondLine>தீயெச்சம் போலத் தெறும் </secondLine>
        <muva> செய்யத்தொடங்கியச் செயல், கொண்ட பகை என்று இவ்விரண்டின் குறை ஆராய்ந்து பார்த்தால், தீயின் குறைபோல் தெரியாமல் வளர்ந்து கெடுக்கும். </muva>
        <solomon> செய்யத் தொடங்கிய செயல், அழிக்கத் தொடங்கிய பகை இவை இரண்டிலும் மிச்சம் இருந்தால் அவை தீயின் மிச்சம் போல வளர்ந்து அழிக்கும் (ஆதலால் எதையும் முழுமையாகச் செய்க) </solomon>
        <kalaignar> எற்ற செயலையோ, எதிர்கொண்ட பகையையோ முற்றாக முடிக்காமல் விட்டுவிட்டால் அது நெருப்பை அரை குறையாக அணைத்தது போலக் கேடு விளைவிக்கும் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> With work or foe, when you neglect some little thing, </firstLine>
            <secondLine>If you reflect, like smouldering fire, 'twill ruin bring </secondLine>
            <explanation> When duly considered, the incomplete execution of an undertaking and hostility will grow and destroy one like the (unextinguished) remnant of a fire </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="678">
        <chapter id="68">
            <inEnglish>Modes of Action</inEnglish>
            <inTamil>வினைசெயல்வகை</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> வினையான் வினையாக்கிக் கோடல் நனைகவுள்</firstLine>
        <secondLine>யானையால் யானையாத் தற்று </secondLine>
        <muva> ஒரு செயலைச் செய்யும் போது அச் செயலால் மற்றொரு செயலையும் செய்து முடித்துக் கொள்ளல், ஒரு யானையால் மற்றொரு யானையைப் பிடித்தலைப் போன்றது. </muva>
        <solomon> ஒரு செயலைச் செய்யும்போதே இன்னொரு செயலையும் செய்து கொள்வது மதநீர் வழியும் யானையால் இன்னொரு யானையைப் பிடிப்பது போலாம். </solomon>
        <kalaignar> ஒரு செயலில் ஈடுபடும்போது, அச்செயலின் தொடர்பாக மற்றொரு செயலையும் முடித்துக் கொள்வது ஒரு யானையைப் பயன்படுத்தி மற்றொரு யானையைப் பிடிப்பது போன்றதாகும் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> By one thing done you reach a second work's accomplishment; </firstLine>
            <secondLine>So furious elephant to snare its fellow brute is sent </secondLine>
            <explanation> To make one undertaking the means of accomplishing another (similar to it) is like making one rutting elephant the means of capturing another </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="679">
        <chapter id="68">
            <inEnglish>Modes of Action</inEnglish>
            <inTamil>வினைசெயல்வகை</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> நட்டார்க்கு நல்ல செயலின் விரைந்ததே</firstLine>
        <secondLine>ஒட்டாரை ஒட்டிக் கொளல் </secondLine>
        <muva> பகைவராக உள்ளவரைப் பொருந்துமாறு சேர்த்துக் கொள்ளல், நண்பர்க்கு உதவியானவற்றை செய்தலைவிட விரைந்து செய்யத்தக்கதாகும். </muva>
        <solomon> ஒரு செயலைச் செய்யும்போது நண்பர்களுக்கு நல்லது செய்வதைக் காட்டிலும் தன் பகைவர்களோடு நட்புக் கொள்வது விரைந்து செய்யப்படவேண்டியது. </solomon>
        <kalaignar> நன்பருக்கு நல்லுதவி செய்வதைக் காட்டிலும் பகைவராயிருப்பவரைத் தம்முடன் பொருந்துமாறு சேர்த்துக் கொள்ளுதல் விரைந்து செய்யத் தக்கதாகும் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> Than kindly acts to friends more urgent thing to do, </firstLine>
            <secondLine>Is making foes to cling as friends attached to you </secondLine>
            <explanation> One should rather hasten to secure the alliance of the foes (of one's foes) than perform good offices to one's friends </explanation>
        </english>
    </couplet>
</couplets>
