<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<couplets>
    <couplet id="436">
        <chapter id="44">
            <inEnglish>The Correction of Faults</inEnglish>
            <inTamil>குற்றங்கடிதல்</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> தன்குற்ற நீக்கிப் பிறர்குற்றங் காண்கிற்பின்</firstLine>
        <secondLine>என்குற்ற மாகும் இறைக்கு </secondLine>
        <muva> முன்னே தன் குற்றத்தைக் கண்டு நீக்கி பிறகு பிறருடையக் குற்றத்தை ஆராயவல்லவனானால், தலைவனுக்கு என்ன குற்றமாகும். </muva>
        <solomon> முதலில் தன் குற்றத்தைக் கண்டு விலக்கிப் பிறகு அடுத்தவர் குற்றத்தைக் காணும் ஆற்றல் மிக்க அரசிற்குக் குற்றம் ஏதும் வராது! </solomon>
        <kalaignar> முதலில் தனக்குள்ள குறையை நீக்கிக் கொண்டு அதன் பின்னர் பிறர் குறையைக் கண்டு சொல்லும் தலைவனுக்கு என்ன குறை நேரும்? </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> Faultless the king who first his own faults cures, and then</firstLine>
            <secondLine>Permits himself to scan faults of other men </secondLine>
            <explanation> What fault will remain in the king who has put away his own evils, and looks after the evils of others </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="438">
        <chapter id="44">
            <inEnglish>The Correction of Faults</inEnglish>
            <inTamil>குற்றங்கடிதல்</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> பற்றுள்ள மென்னும் இவறன்மை எற்றுள்ளும்</firstLine>
        <secondLine>எண்ணப் படுவதொன் றன்று </secondLine>
        <muva> பொருளினிடத்தில் பற்றுக் கொள்ளும் உள்ளமாகிய ஈயாத்தன்மை, குற்றம் எதனோடும் சேர்ந்து எண்ணத்தகாத ஒரு தனிக் குற்றமாகும். </muva>
        <solomon> செலவிட வேண்டியவற்றிற்குச் செலவிடாமல் செல்வத்தின் மீது ஆசை கொண்ட கஞ்ச மனத்தைப் பெற்றிருப்பது குற்றங்கள் எல்லாவற்றிலும் கொடிய குற்றமாகும். </solomon>
        <kalaignar> எல்லாக் குற்றங்களையும்விடத் தனிப்பெருங் குற்றமாகக் கருதப்படுவது பொருள் சேர்ப்பதில் பற்றுக்கொண்டு எவருக்கும் எதுவும் ஈயாமல் வாழ்வதுதான் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> The greed of soul that avarice men call,</firstLine>
            <secondLine>When faults are summed, is worst of all </secondLine>
            <explanation> Griping avarice is not to be reckoned as one among other faults; (it stands alone - greater than all) </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="431">
        <chapter id="44">
            <inEnglish>The Correction of Faults</inEnglish>
            <inTamil>குற்றங்கடிதல்</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> செருக்குஞ் சினமுஞ் சிறுமையும் இல்லார்</firstLine>
        <secondLine>பெருக்கம் பெருமித நீர்த்து </secondLine>
        <muva> செருக்கும் சினமும் காமமும் ஆகிய இந்தக் குற்றங்கள் இல்லாதவனுடைய வாழ்வில் காணும் பெருக்கம் மேம்பாடு உடையதாகும். </muva>
        <solomon> தான் என்னும் அகங்காரம், கோபம், பெண்ணாசை என்னும் சிறுமை இவை இல்லாத ஆட்சியாளர்களின் செல்வம் மேன்மையானது. </solomon>
        <kalaignar> இறுமாப்பு, ஆத்திரம், இழிவான நடத்தை இவைகள் இல்லாதவர்களுடைய செல்வாக்குதான் மதிக்கத் தக்கதாகும் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> Who arrogance, and wrath, and littleness of low desire restrain,</firstLine>
            <secondLine>To sure increase of lofty dignity attain </secondLine>
            <explanation> 54 Truly great is the excellence of those (kings) who are free from pride, anger, and lust </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="434">
        <chapter id="44">
            <inEnglish>The Correction of Faults</inEnglish>
            <inTamil>குற்றங்கடிதல்</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> குற்றமே காக்க பொருளாகக் குற்றமே</firstLine>
        <secondLine>அற்றந் தரூஉம் பகை </secondLine>
        <muva> குற்றமே ஒருவனுக்கு அழிவை உண்டாக்கும் பகையாகும், ஆகையால் குற்றம் செய்யாமல் இருப்பதே நோக்கமாகக் கொண்டு காத்துக் கொள்ள வேண்டும். </muva>
        <solomon> அரசிற்கு அழிவுதரும் பகை மனக்குற்றந்தான். அதனால் அக்குற்றம் தன்னிடம் வராமல் காப்பதையே பொருளாகக் கொள்ள வேண்டும். </solomon>
        <kalaignar> குற்றம் புரிவது அழிவை உண்டாக்கக் கூடிய பகையாக மாறுவதால் குற்றம் புரியாமல் இருப்பது என்பதையே நோக்கமாகக் கொள்ள வேண்டும் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> Freedom from faults is wealth; watch heedfully</firstLine>
            <secondLine>'Gainst these, for fault is fatal enmity </secondLine>
            <explanation> Guard against faults as a matter (of great consequence; for) faults are a deadly enemy </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="435">
        <chapter id="44">
            <inEnglish>The Correction of Faults</inEnglish>
            <inTamil>குற்றங்கடிதல்</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> வருமுன்னர்க் காவாதான் வாழ்க்கை எரிமுன்னர்</firstLine>
        <secondLine>வைத்தூறு போலக் கெடும் </secondLine>
        <muva> குற்றம் நேர்வதற்கு முன்னமே வராமல் காத்துக் கொள்ளாதவனுடைய வாழ்க்கை, நெருப்பின் முன் நின்ற வைக்கோல் போர் போல் அழிந்துவிடும். </muva>
        <solomon> தனக்கு ஒரு குற்றம் வருவதற்கு முன்பே வராமல் காத்துக் கொள்ளாத அரசு, நெருப்பிற்கு முன் வைக்கப்பட்ட வைக்கோல் போல அழிந்துபோகும். </solomon>
        <kalaignar> முன்கூட்டியே எச்சரிக்கையாக இருந்து ஒரு தவறான செயலைத் தவிர்த்துக் கொள்ளாதவருடைய வாழ்க்கையானது நெருப்பின் முன்னால் உள்ள வைக்கோல் போர் போலக் கருகிவிடும் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> His joy who guards not 'gainst the coming evil day,</firstLine>
            <secondLine>Like straw before the fire shall swift consume away </secondLine>
            <explanation> The prosperity of him who does not timely guard against faults, will perish like straw before fire </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="433">
        <chapter id="44">
            <inEnglish>The Correction of Faults</inEnglish>
            <inTamil>குற்றங்கடிதல்</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> தினைத்துணையாங் குற்றம் வரினும் பனைத்துணையாக்</firstLine>
        <secondLine>கொள்வர் பழிநாணு வார் </secondLine>
        <muva> பழி நாணுகின்ற பெருமக்கள் தினையளவாகிய சிறு குற்றம் நேர்ந்தாலும் அதை பனையளவாகக் கருதிக் (குற்றம் செய்யாமல்) காத்துக் கொள்வர். </muva>
        <solomon> பழிபாவங்களுக்கு அஞ்சி, நானும் பெரியோர், தினை என மிகச்சிறிய அளவே குற்றம் வந்தாலும், அதனைப் பனை என மிகப்பெரிய அளவாகக் கொள்வர். </solomon>
        <kalaignar> பழிக்கு நாணுகின்றவர்கள், தினையளவு குற்றத்தையும் பனையளவாகக் கருதி, அதைச் செய்யாமல், தங்களைக் காத்துக் கொள்வார்கள் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> Though small as millet-seed the fault men deem;</firstLine>
            <secondLine>As palm tree vast to those who fear disgrace 'twill seem </secondLine>
            <explanation> Those who fear guilt, if they commit a fault small as a millet seed, will consider it to be as large as a palmyra tree </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="440">
        <chapter id="44">
            <inEnglish>The Correction of Faults</inEnglish>
            <inTamil>குற்றங்கடிதல்</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> காதல காதல் அறியாமை உய்க்கிற்பின்</firstLine>
        <secondLine>ஏதில ஏதிலார் நூல் </secondLine>
        <muva> தன் விருப்பம் பிறர்க்கு தெரியாதபடி விருப்பமான வற்றை நுகர வல்லவனானால், பகைவர் தன்னை வஞ்சிப்பதற்காகச் செய்யும் சூழ்ச்சிகள் பலிக்காமல் போகும். </muva>
        <solomon> தான் செய்ய எண்ணியவற்றைப் பிறர் முன்னதாகவே அறிந்துவிடாதபடி காத்தால், அவனை அழிக்க எண்ணும் பகைவர் எண்ணம் பழுதுபடும். </solomon>
        <kalaignar> தமது விருப்பத்தைப் பகைவர் அறிந்து கொள்ள முடியாமல் நிறைவேற்றுபவரிடம் அந்தப் பகைவரின் எண்ணம் பலிக்காமற் போய்விடும் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> If, to your foes unknown, you cherish what you love,</firstLine>
            <secondLine>Counsels of men who wish you harm will harmless prove </secondLine>
            <explanation> If (a king) enjoys, privately the things which he desires, the designs of his enemies will be useless </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="432">
        <chapter id="44">
            <inEnglish>The Correction of Faults</inEnglish>
            <inTamil>குற்றங்கடிதல்</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> இவறலும் மாண்பிறந்த மானமும் மாணா</firstLine>
        <secondLine>உவகையும் ஏதம் இறைக்கு </secondLine>
        <muva> பொருள் கொடாத தன்மையும் மாட்சியில்லாத மானமும், தகுதியற்ற மகிழ்ச்சியும் தலைவனாக இருப்பனுக்கு குற்றங்களாகும். </muva>
        <solomon> நியாயமாகத் தேவைப்படுவோர்க்குத் தேவையானவற்றைக் கொடாதிருப்பது, பெரியோர் என்று தெரிந்தும் தம் பதவிப் பெருமை கருதி வணங்காதிருப்பது, தீயவற்றில் மகிழ்வது - இவை ஆட்சியாளர்க்குக் குற்றங்களாம். </solomon>
        <kalaignar> மனத்தில் பேராசை, மான உணர்வில் ஊனம், மாசுபடியும் செயல்களில் மகிழ்ச்சி ஆகியவை தலைமைக்குரிய தகுதிக்கே பெருங்கேடுகளாகும் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> A niggard hand, o'erweening self-regard, and mirth</firstLine>
            <secondLine>Unseemly, bring disgrace to men of kingly brith </secondLine>
            <explanation> Avarice, undignified pride, and low pleasures are faults in a king </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="437">
        <chapter id="44">
            <inEnglish>The Correction of Faults</inEnglish>
            <inTamil>குற்றங்கடிதல்</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> செயற்பால செய்யா திவறியான் செல்வம்</firstLine>
        <secondLine>உயற்பால தன்றிக் கெடும் </secondLine>
        <muva> செய்யத்தக்க நன்மைகளைச் செய்யாமல் பொருளைச் சேர்த்து வைத்திருப்பவனுடைய செல்வம், உய்யுந் தன்மை இல்லாமல் அழியும். </muva>
        <solomon> செல்வத்தால் தனக்குச் செய்து கொள்ள வேண்டியவற்றைப் பொருள்மீது கொண்ட பற்றினால் செய்யாமல், கஞ்சனாய் வாழும் ஆட்சியாளனின் செல்வம் வீணே கெட்டு, அழிந்து போகும். </solomon>
        <kalaignar> நற்பணிகளைச் செய்யாமல் சேமித்து வைக்கப்படும் கருமியின் செல்வம் பயன் ஏதுமின்றிப் பாழாகிவிடும் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> Who leaves undone what should be done, with niggard mind,</firstLine>
            <secondLine>His wealth shall perish, leaving not a wrack behind </secondLine>
            <explanation> The wealth of the avaricious man, who does not expend it for the purposes for which he ought to expend it will waste away and not continue </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="439">
        <chapter id="44">
            <inEnglish>The Correction of Faults</inEnglish>
            <inTamil>குற்றங்கடிதல்</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> வியவற்க எஞ்ஞான்றுந் தன்னை நயவற்க</firstLine>
        <secondLine>நன்றி பயவா வினை </secondLine>
        <muva> எக்காலத்திலும் தன்னை மிக உயர்வாக எண்ணி வியந்து மதிக்கக் கூடாது, நன்மை தராத செயலைத்தான் விரும்பவும் கூடாது. </muva>
        <solomon> எவ்வளவு பெரிதாக வளர்ந்தாலும் அகங்காரம் கொண்டு பெரிதாகப் பேசாதே; நாட்டுக்கும் ஆட்சிக்கும் நன்மை தராத செயல்களைச் செய்ய விரும்பாதே. </solomon>
        <kalaignar> எந்தவொரு காலகட்டத்திலும் தன்னைத்தானே உயர்வாக எண்ணிடும் தற்பெருமைகொண்டு நன்மை தராத செயல்களில் ஈடுபடக் கூடாது </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> Never indulge in self-complaisant mood,</firstLine>
            <secondLine>Nor deed desire that yields no gain of good </secondLine>
            <explanation> Let no (one) praise himself, at any time; let him not desire to do useless things </explanation>
        </english>
    </couplet>
</couplets>
