<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<couplets>
    <couplet id="186">
        <chapter id="19">
            <inEnglish>Not Backbiting</inEnglish>
            <inTamil>புறங்கூறாமை</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> பிறன்பழி கூறுவான் தன்பழி யுள்ளுந்</firstLine>
        <secondLine>திறன்தெரிந்து கூறப் படும் </secondLine>
        <muva> மற்றவனைப் பற்றிப் புறங்கூறுகின்றவன், அவனுடைய பழிகள் பலவற்றிலும் நோகத்தக்கவை ஆராய்ந்து கூறிப் பிறரால் பழிக்கப்படுவான். </muva>
        <solomon> அடுத்தவன் குறையை அவன் இல்லாத போது எவன் கூறுகிறானோ, அவனது குறை அவன் இல்லாதபோது இன்னொருவனால் கூறப்படும். </solomon>
        <kalaignar> பிறர்மீது ஒருவன் புறங்கூறித் திரிகிறான் என்றால் அவனது பழிச் செயல்களை ஆராய்ந்து அவற்றில் கொடுமையானவைகளை அவன் மீது கூற நேரிடும் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> Who on his neighbours' sins delights to dwell,</firstLine>
            <secondLine>The story of his sins, culled out with care, the world will tell </secondLine>
            <explanation> The character of the faults of that man who publishes abroad the faults of others will be sought out and published </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="184">
        <chapter id="19">
            <inEnglish>Not Backbiting</inEnglish>
            <inTamil>புறங்கூறாமை</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> கண்ணின்று கண்ணறச் சொல்லினுஞ் சொல்லற்க</firstLine>
        <secondLine>முன்னின்று பின்னோக்காச் சொல் </secondLine>
        <muva> எதிரே நின்று கண்ணோ‌ட்டம் இல்லாமல் கடுமையாகச் சொன்னாலும் சொல்லலாம்; நேரில் இல்லாதபோது பின் விளைவை ஆராயாத சொல்லைச் சொல்லக்கூடாது. </muva>
        <solomon> ஒருவன் முகத்திற்கு எதிரே முகதாட்சணியம் இல்லாமல் பேசினாலும், அவன் எதிரில் இல்லாமல் இருக்கும்போது பின்விளைவை எண்ணாமல் அவனைப் பற்றிப் பேச வேண்டா. </solomon>
        <kalaignar> நேருக்கு நேராக ஒருவரது குறைகளைக் கடுமையாகச் சொன்னாலும் சொல்லலாம், ஆனால் பின் விளைவுகளை எண்ணிப் பார்க்காமல் நேரில் இல்லாத ஒருவரைப் பற்றிக் குறை கூறுவது தவறு </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> In presence though unkindly words you speak, say not</firstLine>
            <secondLine>In absence words whose ill result exceeds your thought </secondLine>
            <explanation> Though you speak without kindness before another's face speak not in his absence words which regard not the evil subsequently resulting from it </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="181">
        <chapter id="19">
            <inEnglish>Not Backbiting</inEnglish>
            <inTamil>புறங்கூறாமை</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> அறங்கூறா னல்ல செயினும் ஒருவன்</firstLine>
        <secondLine>புறங்கூறா னென்றல் இனிது </secondLine>
        <muva> ஒருவன் அறத்தைப் போற்றிக் கூறாதவனாய் அறமல்லாதவற்றைச் செய்தாலும், மற்றவனைப் பற்றிப் புறங்கூறாமல் இருக்கிறான் என்று சொல்லப்படுதல் நல்லது. </muva>
        <solomon> ஒருவன் அறத்தைச் சொல்லாமல் பாவமே செய்தாலும், அடுத்தவரைப் பற்றிப் புறம் பேசமாட்டான் என்றால் அதுவே அவனுக்கு நல்லது </solomon>
        <kalaignar> அறநெறியைப் போற்றாமலும், அவ்வழியில் நடக்காமலும்கூட இருக்கின்ற சிலர் மற்றவர்களைப் பற்றிப் புறம் பேசாமல் இருந்தால், அது அவர்களுக்கு நல்லது </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> Though virtuous words his lips speak not, and all his deeds are ill</firstLine>
            <secondLine>If neighbour he defame not, there's good within him still </secondLine>
            <explanation> Though one do not even speak of virtue and live in sin, it will be well if it be said of him "he does not backbite." </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="187">
        <chapter id="19">
            <inEnglish>Not Backbiting</inEnglish>
            <inTamil>புறங்கூறாமை</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> பகச்சொல்லிக் கேளிர்ப் பிரிப்பர் நகச்சொல்லி</firstLine>
        <secondLine>நட்பாடல் தேற்றா தவர் </secondLine>
        <muva> மகிழும்படியாகப் பேசி நட்புக் கொள்ளுதல் நன்மை என்று தெளியாதவர் தம்மை விட்டு நீங்கும்படியாகப் புறம் கூறி நண்பரையும் பிரித்து விடுவர். </muva>
        <solomon> கூடி மகிழுமாறு இனியன பேசி நட்பை வளர்க்கத் தெரியாதவர், புறம்பேசி நண்பர்களையும் பிரித்து விடுவர். </solomon>
        <kalaignar> இனிமையாகப் பழகி நட்புறவைத் தொடரத் தெரியாதவர்கள், நட்புக் கெடுமளவுக்குப் புறங்கூறி நண்பர்களை இழந்து விடுவார்கள் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> With friendly art who know not pleasant words to say,</firstLine>
            <secondLine>Speak words that sever hearts, and drive choice friends away </secondLine>
            <explanation> Those who know not to live in friendship with amusing conversation will by back-biting estrange even their relatives </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="189">
        <chapter id="19">
            <inEnglish>Not Backbiting</inEnglish>
            <inTamil>புறங்கூறாமை</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> அறனோக்கி யாற்றுங்கொல் வையம் புறனோக்கிப்</firstLine>
        <secondLine>புன்சொ லுரைப்பான் பொறை </secondLine>
        <muva> ஒருவர் நேரில் இல்லாதது கண்டு பழிச்‌சொல் கூறுவோனுடைய உடல் பாரத்தை, இவனையும் சுமப்பதே எனக்கு அறம் என்று கருதி நிலம் சுமக்கின்றதோ? </muva>
        <solomon> பிறர் இல்லாதபோது அவரைப் பழிக்கும் இழிசொற்களைப் பேசுபவனின் உடல் பாரத்தை இவனையும் சுமப்பதே என் தருமம் என்றெண்ணி இப்பூமி சுமக்கிறது போலும்! </solomon>
        <kalaignar> ஒருவர் நேரில் இல்லாதபோது பழிச்சொல் கூறுவோனுடைய உடலை `இவனைச் சுமப்பதும் அறமே' என்று கருதித்தான் நிலம் சுமக்கிறது </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> 'Tis charity, I ween, that makes the earth sustain their load</firstLine>
            <secondLine>Who, neighbours' absence watching, tales or slander tell abroad </secondLine>
            <explanation> The world through charity supports the weight of those who reproach others observing their absence </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="188">
        <chapter id="19">
            <inEnglish>Not Backbiting</inEnglish>
            <inTamil>புறங்கூறாமை</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> துன்னியார் குற்றமுந் தூற்றும் மரபினர்</firstLine>
        <secondLine>என்னைகொல் ஏதிலார் மாட்டு </secondLine>
        <muva> நெருங்கிப் பழகியவரின் குற்றத்தையும் புறங்கூறித் தூற்றும் இயல்புடையவர், பழகாத அயலாரிடத்து என்ன செய்வாரோ? </muva>
        <solomon> தன்னோடு நெருக்கமானவர்களின் குற்றத்தையும் அவர் இல்லாத நேரம் பேசும் இயல்புடையவர்கள், அயலார் காரியத்தில் என்னதான் பேசமாட்டார்கள்! </solomon>
        <kalaignar> நெருங்கிப் பழகியவரின் குறையைக்கூடப் புறம் பேசித் தூற்றுகிற குணமுடையவர்கள் அப்படிப் பழகாத அயலாரைப் பற்றி என்னதான் பேச மாட்டார்கள்? </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> Whose nature bids them faults of closest friends proclaim</firstLine>
            <secondLine>What mercy will they show to other men's good name </secondLine>
            <explanation> What will those not do to strangers whose nature leads them to publish abroad the faults of their intimate friends ? </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="190">
        <chapter id="19">
            <inEnglish>Not Backbiting</inEnglish>
            <inTamil>புறங்கூறாமை</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> ஏதிலார் குற்றம்போல் தங்குற்றங் காண்கிற்பின்</firstLine>
        <secondLine>தீதுண்டோ மன்னு முயிர்க்கு </secondLine>
        <muva> அயலாருடைய குற்றத்தைக் காண்பது போல் தம் குற்றத்தையும் காண வல்லவரானால், நிலைபெற்ற உயிர் வாழ்க்கைக்குத் துன்பம் உண்ட‌ோ? </muva>
        <solomon> புறம்பேச அடுத்தவர் குற்றத்தைப் பார்ப்பவர், பேசும் தம் குற்றத்தையும் எண்ணினால், நிலைத்து இருக்கும் உயிர்க்குத் துன்பமும் வருமோ? </solomon>
        <kalaignar> பிறர் குற்றத்தைக் காண்பவர்கள் தமது குற்றத்தையும் எண்ணிப் பார்ப்பார்களேயானால் புறங்கூறும் பழக்கமும் போகும்; வாழ்க்கையும் நிம்மதியாக அமையும் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> If each his own, as neighbours' faults would scan,</firstLine>
            <secondLine>Could any evil hap to living man </secondLine>
            <explanation> If they observed their own faults as they observe the faults of others, would any evil happen to men ? </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="182">
        <chapter id="19">
            <inEnglish>Not Backbiting</inEnglish>
            <inTamil>புறங்கூறாமை</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> அறனழீஇ யல்லவை செய்தலின் தீதே</firstLine>
        <secondLine>புறனழீஇப் பொய்த்து நகை </secondLine>
        <muva> அறத்தை அழித்துப் பேசி அறமல்லாதவைகளைச் செய்வதை விட, ஒருவன் இல்லாதவிடத்தில் அவனைப் பழித்துப் பேசி நேரில் பொய்யாக முகமலர்ந்து பேசுதல் தீமையாகும். </muva>
        <solomon> அறம் என்பதே இல்லை என அடித்துப் பேசிப் பாவத்தைச் செய்வதைக் காட்டிலும் ஒருவனைக் காணாதபோது புறம்பேசிக் காணும்போது பொய்யாகச் சிரிப்பது பெருங்கேடு. </solomon>
        <kalaignar> ஒருவரை நேரில் பார்க்கும் பொழுது பொய்யாகச் சிரித்துப் பேசிவிட்டு, அவர் இல்லாத இடத்தில் அவரைப் பற்றிப் பொல்லாங்கு பேசுவது அறவழியைப் புறக்கணித்து விட்டு, அதற்கு மாறான காரியங்களைச் செய்வதைவிடக் கொடுமையானது </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> Than he who virtue scorns, and evil deeds performs, more vile,</firstLine>
            <secondLine>Is he that slanders friend, then meets him with false smile </secondLine>
            <explanation> To smile deceitfully (in another's presence) after having reviled him to his destruction (behind his back) is a greater evil than the commission of (every other) sin and the destruction of (every) virtue </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="183">
        <chapter id="19">
            <inEnglish>Not Backbiting</inEnglish>
            <inTamil>புறங்கூறாமை</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> புறங்கூறிப் பொய்த்துயிர் வாழ்தலிற் சாதல்</firstLine>
        <secondLine>அறங்கூறும் ஆக்கந் தரும் </secondLine>
        <muva> புறங்கூறிப் பொய்யாக நடந்து உயிர் வாழ்தலை விட, அவ்வாறு செய்யாமல் வறுமையுற்று இறந்து விடுதல், அறநூல்கள் சொல்லும் ஆக்கத்தைத் தரும்‌‌. </muva>
        <solomon> காணாதபோது ஒருவனைப் பற்றிப் புறம்பேசிக், காணும்போது பொய்யாக அவனுடன் பேசி வாழ்வதைக் காட்டிலும் இறந்து போவது அற நூல்கள் கூறும் உயர்வைத் தரும். </solomon>
        <kalaignar> கண்ட இடத்தில் ஒன்றும், காணாத இடத்தில் வேறொன்றுமாகப் புறங்கூறிப் பொய்மையாக நடந்து உயிர் வாழ்வதைவிடச் சாவது நன்று </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> 'Tis greater gain of virtuous good for man to die,</firstLine>
            <secondLine>Than live to slander absent friend, and falsely praise when nigh </secondLine>
            <explanation> Death rather than life will confer upon the deceitful backbiter the profit which (the treatises on) virtue point out </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="185">
        <chapter id="19">
            <inEnglish>Not Backbiting</inEnglish>
            <inTamil>புறங்கூறாமை</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> அறஞ்சொல்லும் நெஞ்சத்தான் அன்மை புறஞ்சொல்லும்</firstLine>
        <secondLine>புன்மையாற் காணப் படும் </secondLine>
        <muva> அறத்தை நல்லதென்று போற்றும் நெஞ்சம் இல்லாததன்மை, ஒருவன் மற்றவனைப் பற்றிப் புறங்கூறுகின்ற சிறுமையால் காணப்படும். </muva>
        <solomon> அறத்தைப் பெரிதாகப் பேசும் ஒருவன் மனத்தால் அறவோன் அல்லன் என்பதை அவன் புறம்பேசும் இழிவினைக் கொண்டு கண்டுகொள்ளலாம். </solomon>
        <kalaignar> ஒருவன் பிறரைப்பற்றிப் புறம் பேசுகிற சிறுமைத்தன்மையைக்கொண்டே அவன் அறவழி நிற்பவன் அல்லன் என்பதை எளிதில் தெரிந்து கொள்ளலாம் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> The slanderous meanness that an absent friend defames,</firstLine>
            <secondLine>'This man in words owns virtue, not in heart,' proclaims </secondLine>
            <explanation> The emptiness of that man's mind who (merely) praises virtue will be seen from the meanness of reviling another behind his back </explanation>
        </english>
    </couplet>
</couplets>
