<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<couplets>
    <couplet id="981">
        <chapter id="99">
            <inEnglish>Perfectness</inEnglish>
            <inTamil>சான்றாண்மை</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> கடனென்ப நல்லவை யெல்லாம் கடனறிந்து</firstLine>
        <secondLine>சான்றாண்மை மேற்கொள் பவர்க்கு </secondLine>
        <muva> கடமை இவை என்று அறிந்து சான்றான்மை மேற்கொண்டு நடப்பவர்க்கு நல்லவை எல்லாம் இயல்பான கடமை என்று கூறுவர். </muva>
        <solomon> நாம் செய்யத்தக்க கடமை இது என்று சான்றாண்மையை மேற்கொண்டு வாழ்பவர்க்கு, நல்ல குணங்கள் எல்லாம் இயல்பாக இருக்கும் என்று கூறுவர். </solomon>
        <kalaignar> ஆற்ற வேண்டிய கடமைகளை உணர்ந்து, அவற்றைப் பண்பார்ந்த முறையில் நிறைவேற்ற மேற்கொள்ளப்படும் முயற்சிகள் அனைத்தும் நல்ல கடமைகள் என்றே கொள்ளப்படும் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> All goodly things are duties to the men, they say</firstLine>
            <secondLine>Who set themselves to walk in virtue's perfect way </secondLine>
            <explanation> It is said that those who are conscious of their duty and behave with a perfect goodness will regard as natural all that is good </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="983">
        <chapter id="99">
            <inEnglish>Perfectness</inEnglish>
            <inTamil>சான்றாண்மை</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> அன்புநாண் ஒப்புரவு கண்ணோட்டம் வாய்மையொ</firstLine>
        <secondLine>டைந்துசால் பூன்றிய தூண் </secondLine>
        <muva> அன்பு, நாணம்,ஒப்புரவு, கண்ணோட்டம், வாய்மை, என்னும் ஐந்து பண்புகளும், சால்பு என்பதைத் தாங்கியுள்ள தூண்களாகும். </muva>
        <solomon> மற்றவரிடம் அன்பு, பழி பாவங்களுக்கு நாணுதல், சேர்த்ததைப் பிறர்க்கும் வழங்கும் ஒப்புரவு, நெடுங்காலப் பழக்கத்தாரிடம் முக தாட்சண்யம், உண்மை பேசுதல் என்னும் ஐந்தும் சான்றாண்மை என்னும் மாளிகையைத் தாங்கும் தூண்கள். </solomon>
        <kalaignar> அன்பு கொள்ளுதல், பழிபுரிந்திட நாணுதல், உலக ஒழுக்கம் போற்றுதல், இரக்கச் செயலாற்றுதல், வாய்மை கடைப்பிடித்தல் ஆகிய ஐந்தும் சான்றாண்மையைத் தாங்கும் தூண்களாகும் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> Love, modesty, beneficence, benignant grace,</firstLine>
            <secondLine>With truth, are pillars five of perfect virtue's resting-place </secondLine>
            <explanation> Affection, fear (of sin), benevolence, favour and truthfulness; these are the five pillars on which perfect goodness rests </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="984">
        <chapter id="99">
            <inEnglish>Perfectness</inEnglish>
            <inTamil>சான்றாண்மை</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> கொல்லா நலத்தது நோன்மை பிறர்தீமை</firstLine>
        <secondLine>சொல்லா நலத்தது சால்பு </secondLine>
        <muva> தவம் ஓர் உயிரையும் கொல்லாத அறத்தை அடிப்படையாகக் கொண்டது, சால்பு பிறருடையத் தீமையை எடுத்துச் சொல்லாத நற்பண்பை அடிப்படையாகக் கொண்டது. </muva>
        <solomon> பிற உயிர்களைக் கொல்லாதிருப்பது தனத்திற்கு அழகு; பிறர் குறைகளைப் பேசாதிருப்பது சான்றாண்மைக்கு அழகு. </solomon>
        <kalaignar> உயிரைக் கொல்லாத அறத்தை அடிப்படையாகக் கொண்டது நோன்பு பிறர் செய்யும் தீமையைச் சுட்டிக் சொல்லாத பண்பைக் குறிப்பது சால்பு </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> The type of 'penitence' is virtuous good that nothing slays;</firstLine>
            <secondLine>To speak no ill of other men is perfect virtue's praise </secondLine>
            <explanation> Penance consists in the goodness that kills not , and perfection in the goodness that tells not others' faults </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="987">
        <chapter id="99">
            <inEnglish>Perfectness</inEnglish>
            <inTamil>சான்றாண்மை</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> இன்னாசெய் தார்க்கும் இனியவே செய்யாக்கால்</firstLine>
        <secondLine>என்ன பயத்ததோ சால்பு </secondLine>
        <muva> துன்பமானவற்றைச் செய்தவர்க்கும் இனிய உதவிகளைச் செய்யா விட்டால், சான்றோரின் சால்பு என்ன பயன் உடையதாகும். </muva>
        <solomon> தமக்குத் தீமை செய்தவர்க்கும் நன்மையே செய்யா விட்டால் சான்றான்மையினால் பயன்தான் என்ன? </solomon>
        <kalaignar> தமக்குத் தீமை செய்வதற்கும் திரும்ப நன்மை செய்யாமல் விட்டுவிட்டால் சான்றாண்மை எனும் நல்ல பண்பு இருந்தும் அதனால் என்ன பயன்? </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> What fruit doth your perfection yield you, say!</firstLine>
            <secondLine>Unless to men who work you ill good repay </secondLine>
            <explanation> Of what avail is perfect goodness if it cannot do pleasing things even to those who have pained (it) ? </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="982">
        <chapter id="99">
            <inEnglish>Perfectness</inEnglish>
            <inTamil>சான்றாண்மை</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> குணநலஞ் சான்றோர் நலனே பிறநலம்</firstLine>
        <secondLine>எந்நலத் துள்ளதூஉ மன்று </secondLine>
        <muva> சான்றோரின் நலம் என்று கூறப்படுவது அவறுடைய பண்புகளின் நலமே, மற்ற நலம் வேறு எந்த நலத்திலும் சேர்ந்துள்ளதும் அன்று. </muva>
        <solomon> சான்றோர் என்பவர்க்கு அழகு, குறங்களால் ஆகிய அழகே; பிற புற அழகெல்லாம் எந்த அழகிலும் சேரா. </solomon>
        <kalaignar> நற்பண்பு ஒன்றே சான்றோர்க்கான அழகாகும் வேறு எந்த அழகும் அழகல்ல </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> The good of inward excellence they claim,</firstLine>
            <secondLine>The perfect men; all other good is only good in name </secondLine>
            <explanation> The only delight of the perfect is that of their goodness; all other (sensual) delights are not to be included among any (true) delights </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="990">
        <chapter id="99">
            <inEnglish>Perfectness</inEnglish>
            <inTamil>சான்றாண்மை</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> சான்றவர் சான்றாண்மை குன்றின் இருநிலத்தான்</firstLine>
        <secondLine>தாங்காது மன்னோ பொறை </secondLine>
        <muva> சான்றோரின் சால்பு நிறைந்த பண்பு குறைபடுமானால் இந்தப் பெரிய நிலவுலகமும் தன் பாரத்தைத் தாங்க முடியாமற் போய் விடும். </muva>
        <solomon> சான்றோர் தம் சான்றாண்மைப் பண்பிலிருந்து விலகிக் குறைவுபடுவார் என்றால், இப்பூவுலகம் தன் பாரம் தாங்காமல் அழியும். </solomon>
        <kalaignar> சான்றோரின் நற்பண்பே குறையத்தொடங்கினால் அதனை இந்த உலகம் பொறுமையுடன் தாங்கிக் கொள்ளாது </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> The mighty earth its burthen to sustain must cease,</firstLine>
            <secondLine>If perfect virtue of the perfect men decrease </secondLine>
            <explanation> If there is a defect in the character of the perfect, (even) the great world cannot bear (its) burden </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="988">
        <chapter id="99">
            <inEnglish>Perfectness</inEnglish>
            <inTamil>சான்றாண்மை</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> இன்மை ஒருவற் கிளிவன்று சால்பென்னும்</firstLine>
        <secondLine>திண்மையுண் டாகப் பெறின் </secondLine>
        <muva> சால்பு என்னும் வலிமை உண்டாகப் பெற்றால் ஒருவனுக்குப் பொருள் இல்லாத குறையாகிய வறுமை இழிவானது அன்று. </muva>
        <solomon> சான்றாண்மை எனப்படும் மன ஆற்றல் மட்டும் ஒருவனிடம் இருந்து விடுமானால், வறுமை அவனுக்கு இழிவு ஆகாது. </solomon>
        <kalaignar> சால்பு என்கிற உறுதியைச் செல்வமெனக் கொண்டவருக்கு வறுமை என்பது இழிவு தரக் கூடியதல்ல </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> To soul with perfect virtue's strength endued,</firstLine>
            <secondLine>Brings no disgrace the lack of every earthly good </secondLine>
            <explanation> Poverty is no disgrace to one who abounds in good qualities </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="985">
        <chapter id="99">
            <inEnglish>Perfectness</inEnglish>
            <inTamil>சான்றாண்மை</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> ஆற்றுவார் ஆற்றல் பணிதல் அதுசான்றோர்</firstLine>
        <secondLine>மாற்றாரை மாற்றும் படை </secondLine>
        <muva> ஆற்றலுடையவரின் ஆற்றலாவது பணிவுடன் நடத்தலாகும், அது சான்றோர் தம் பகைவரைப் பகைமையிலிருந்து மாற்றுகின்ற கருவியாகும். </muva>
        <solomon> ஒரு செயலைச் செய்து முடிப்பவர் திறமை, தம்முடன் பணி ஆற்றுபவரிடம் பணிந்து வேலை வாங்குதலே; சான்றாண்மை தம் பகைவரையும் நண்பராக்கப் பயன்படுத்தும் ஆயுதமும் அதுவே. </solomon>
        <kalaignar> ஆணவமின்றிப் பணிவுடன் நடத்தலே, ஆற்றலாளரின் ஆற்றல் என்பதால் அதுவே பகைமையை மாற்றுகின்ற படையாகச் சான்றோர்க்கு அமைவதாகும் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> Submission is the might of men of mighty acts; the sage</firstLine>
            <secondLine>With that same weapon stills his foeman's rage </secondLine>
            <explanation> Stooping (to inferiors) is the strength of those who can accomplish (an undertaking); and that is the weapon with which the great avert their foes </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="986">
        <chapter id="99">
            <inEnglish>Perfectness</inEnglish>
            <inTamil>சான்றாண்மை</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> சால்பிற்குக் கட்டளை யாதெனின் தோல்வி</firstLine>
        <secondLine>துலையல்லார் கண்ணும் கொளல் </secondLine>
        <muva> சால்புக்கு உரைகல் போல் மதிப்பிடும் கருவி எது என்றால் தமக்கு ஒப்பில்லாத தாழ்ந்தோரிடத்திலும்தோல்வியை ஏற்றுக் கொள்ளும் பண்பாகும். </muva>
        <solomon> சான்றாண்மையை உரைத்துப் பார்த்துக் கண்டு அறியப்படும் உரைகல் எதுவென்றால், சிறியவர்களிடம் கூடத் தன் தோல்வியை ஒத்துக் கொள்வதே ஆகும். </solomon>
        <kalaignar> சமநிலையில் இல்லாதவர்களால் தனக்கு ஏற்படும் தோல்வியைக்கூட ஒப்புக் கொள்ளும் மனப்பக்குவம்தான் ஒருவரின் மேன்மைக்கு உரைகல்லாகும் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> What is perfection's test? The equal mind</firstLine>
            <secondLine>To bear repulse from even meaner men resigned </secondLine>
            <explanation> The touch-stone of perfection is to receive a defeat even at the hands of one's inferiors </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="989">
        <chapter id="99">
            <inEnglish>Perfectness</inEnglish>
            <inTamil>சான்றாண்மை</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> ஊழி பெயரினும் தாம்பெயரார் சான்றாண்மைக்</firstLine>
        <secondLine>காழி யெனப்படு வார் </secondLine>
        <muva> சால்பு என்னும் தன்மைக்குக் கடல் என்று புகழப்படுகின்றவர், ஊழிக்காலத்தின் வேறுபாடுகளே நேர்ந்தாலும் தாம் வேறுபடாமல் இருப்பர். </muva>
        <solomon> சான்றாண்மை எனப்படும் கடலுக்குக் கரை எனப்படும் சான்றோர், காலம் மாறினாலும் தாம் மாறமாட்டார். </solomon>
        <kalaignar> தமக்குரிய கடமைகளைக் கண்ணியத்துடன் ஆற்றுகின்ற சான்றோர் எல்லாக் கடல்களும் தடம் புரண்டு மாறுகின்ற ஊழிக்காலம் ஏற்பட்டாலும்கூடத், தம்நிலை மாறாத கடலாகத் திகழ்வார்கள் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> Call them of perfect virtue's sea the shore,</firstLine>
            <secondLine>Who, though the fates should fail, fail not for evermore </secondLine>
            <explanation> Those who are said to be the shore of the sea of perfection will never change, though ages may change </explanation>
        </english>
    </couplet>
</couplets>
