<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<couplets>
    <couplet id="381">
        <chapter id="39">
            <inEnglish>The Greatness of a King</inEnglish>
            <inTamil>இறைமாட்சி</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> படைகுடி கூழமைச்சு நட்பரண் ஆறும்</firstLine>
        <secondLine>உடையான் அரசரு ளேறு </secondLine>
        <muva> படை குடி கூழ் அமைச்சு நட்பு அரண் என்று கூறப்படும் ஆறு அங்கங்களையும் உடையவனே அரசருள் ஆண் சிங்கம் போனறவன். </muva>
        <solomon> வீரம் மிக்க படை, நாட்டுப்பற்று மிக்க மக்கள், எடுக்கக் குறையாத செல்வம், நாட்டின் நலம் அறிந்து செயல்படும் அமைச்சர், துன்பத்தில் உதவும் அண்டை மாநில நட்பு, அழிக்கமுடியாத காவல் ஆறும் உடையதே அரசுகளில் சிங்கம் போன்றது. </solomon>
        <kalaignar> ஆற்றல்மிகு படை, அறிவார்ந்த குடிமக்கள், குறையா வளம், குறையற்ற அமைச்சு, முரிபடாத நட்பு, மோதியழிக்க முடியாத அரண் ஆகிய ஆறு சிறப்புகளும் உடையதே அரசுகளுக்கிடையே ஆண் சிங்கம் போன்ற அரசாகும் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> An army, people, wealth, a minister, friends, fort: six things-</firstLine>
            <secondLine>Who owns them all, a lion lives amid the kings </secondLine>
            <explanation> He who possesses these six things, an army, a people, wealth, ministers, friends and a fortress, is a lion among kings </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="385">
        <chapter id="39">
            <inEnglish>The Greatness of a King</inEnglish>
            <inTamil>இறைமாட்சி</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> இயற்றலும் ஈட்டலுங் காத்தலுங் காத்த</firstLine>
        <secondLine>வகுத்தலும் வல்ல தரசு </secondLine>
        <muva> பொருள் வரும் வழிகளை மேன்மேலும் இயற்றலும் வந்த பொருள்களைச் சேர்த்தலும், காத்தலும் காத்தவற்றை வகுத்துச் செலவு செய்தலும் வல்லவன் அரசன். </muva>
        <solomon> பொருள் வரும் வழிகளை உருவாக்குவது வந்த பொருள்களைத் தொகுப்பது, தொகுத்தவற்றைப் பிறர்கவராமல் காப்பது, காத்தவற்றை அறம், பொருள், இன்பம் நோக்கிச் செலவிடுவது என்னும் இவற்றில் திறமை மிக்கதே அரசு. </solomon>
        <kalaignar> முறையாக நிதி ஆதாரங்களை வகுத்து, அரசாங்கக் கருவூலத்திற்கான வருவாயைப் பெருக்கி, அதைப் பாதுக்காத்துத் திட்டமிட்டுச் செலவிடுவதுதான் திறமையான நல்லாட்சிக்கு இலக்கணமாகும் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> A king is he who treasure gains, stores up, defends,</firstLine>
            <secondLine>And duly for his kingdom's weal expends </secondLine>
            <explanation> He is a king who is able to acquire (wealth), to lay it up, to guard, and to distribute it </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="387">
        <chapter id="39">
            <inEnglish>The Greatness of a King</inEnglish>
            <inTamil>இறைமாட்சி</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> இன்சொலால் ஈத்தளிக்க வல்லாற்குத் தன்சொலால்</firstLine>
        <secondLine>தான்கண் டனைத்திவ் வுலகு </secondLine>
        <muva> இனியச் சொற்களுடன் தக்கவர்க்குப் பொருளை உதவிக் காக்க வல்ல அரசனுக்கு இவ்வுலகம் தன் புகழோடு தான் கருதியபடி அமைவதாகும். </muva>
        <solomon> இனிய சொல்லுடன் பிறர்க்குக் கொடுக்கவும், அவர்களைக் காக்கவும் ஆற்றல் பெற்ற அரசிற்கு அது எண்ணிய எல்லாவற்றையும் இவ்வுலகம் தரும். </solomon>
        <kalaignar> வாக்கில் இனிமையும், பிறர்க்கு வழங்கிக் காத்திடும் தன்மையும் கொண்டவர்க்கு இவ்வையகமே வசப்படும் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> With pleasant speech, who gives and guards with powerful liberal hand,</firstLine>
            <secondLine>He sees the world obedient all to his command </secondLine>
            <explanation> The world will praise and submit itself to the mind of the king who is able to give with affability, and to protect all who come to him </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="383">
        <chapter id="39">
            <inEnglish>The Greatness of a King</inEnglish>
            <inTamil>இறைமாட்சி</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> தூங்காமை கல்வி துணிவுடைமை அம்மூன்றும்</firstLine>
        <secondLine>நீங்கா நிலனாள் பவற்கு </secondLine>
        <muva> காலம் தாழ்த்தாத தன்மை, கல்வியுடைமை, துணிவுடைமை இந்த மூன்று பண்புகளும் நிலத்தை ஆளும் அரசனுக்கு நீங்காமல் இருக்க வேண்டியவை. </muva>
        <solomon> செயல் ஆற்றுவதில் சோர்வு இல்லாமை, அனைத்தையும் அறியும் கல்வி, தீயவை எதிர்த்தாலும் நல்லன செய்வதற்கு ஏற்ற துணிவு இம்மூன்றும் நாட்டை ஆளுவோரை விட்டு விலகக்கூடாது. </solomon>
        <kalaignar> காலம் தாழ்த்தாத விரைவான நடவடிக்கைகளும், அறிவுடைமையும், துணிவும் நாடாளுகின்றவர்களுக்குத் தேவையானவையும், நீங்காமல் நிலைத்திருக்க வேண்டியவையுமான பண்புகளாகும் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> A sleepless promptitude, knowledge, decision strong:</firstLine>
            <secondLine>These three for aye to rulers of the land belong </secondLine>
            <explanation> These three things, viz, vigilance, learning, and bravery, should never be wanting in the ruler of a country </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="390">
        <chapter id="39">
            <inEnglish>The Greatness of a King</inEnglish>
            <inTamil>இறைமாட்சி</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> கொடையளி செங்கோல் குடியோம்பல் நான்கும்</firstLine>
        <secondLine>உடையானாம் வேந்தர்க் கொளி </secondLine>
        <muva> கொடை, அருள், செங்கோல்முறை, தளர்ந்த குடிமக்களைக்காத்தல் ஆகிய நான்கும் உடைய அரசன், அரசர்க்கெல்லாம் விளக்குப் போன்றவன். </muva>
        <solomon> தேவைப்படுவோர்க்குத் தேவையானவற்றைக் கொடுப்பது, எதிர் கட்சியினரிடமும் இனிதாய்ப்போசுவது, நீதி விளங்கும் ஆட்சி செய்வது, மக்களைப் பாதுகாப்பது இவை நான்கையும் உடையதே அரசுகளுக்கு விளக்குப் போன்றது. </solomon>
        <kalaignar> நலவாழ்வுக்கு வேண்டியவற்றை வழங்கியும், நிலையுணர்ந்து கருணை காட்டியும், நடுநிலை தவறாமல் ஆட்சி நடத்தியும், மக்களைப் பேணிக் காப்பதே ஓர் அரசுக்குப் புகழொளி சேர்ப்பதாகும் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> Gifts, grace, right sceptre, care of people's weal;</firstLine>
            <secondLine>These four a light of dreaded kings reveal </secondLine>
            <explanation> He is the light of kings who has there four things, beneficence, benevolence, rectitude, and care for his people </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="388">
        <chapter id="39">
            <inEnglish>The Greatness of a King</inEnglish>
            <inTamil>இறைமாட்சி</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> முறைசெய்து காப்பாற்றும் மன்னவன் மக்கட்</firstLine>
        <secondLine>கிறையென்று வைக்கப் படும் </secondLine>
        <muva> நீதி முறை செய்து குடிமக்களைக் காப்பாற்றும் மன்னவன், மக்களுக்கு தலைவன் என்றுக் கருதித் தனியே மதிக்கப்படுவான். </muva>
        <solomon> நீதிவழங்கி மக்களைக் காக்கும் அரசு மக்களைக் காக்கும் கடவுள் என்று கருதப்படும். </solomon>
        <kalaignar> நீதிநெறியுடன் அரசு நடத்தி, மக்களைக் காப்பாற்றும் ஆட்சியாளன்தான் மக்களுக்குத் தலைவன் எனப் போற்றப்படுவான் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> Who guards the realm and justice strict maintains,</firstLine>
            <secondLine>That king as god o'er subject people reigns </secondLine>
            <explanation> That king, will be esteemed a God among men, who performs his own duties, and protects (his subjects). </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="386">
        <chapter id="39">
            <inEnglish>The Greatness of a King</inEnglish>
            <inTamil>இறைமாட்சி</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> காட்சி கெளியன் கடுஞ்சொல்லன் அல்லனேல்</firstLine>
        <secondLine>மீக்கூறும் மன்னன் நிலம் </secondLine>
        <muva> காண்பதற்கு எளியவனாய்க் கடுஞ்சொல் கூறாதவாய் இருந்தால் அந்த மன்னனுடைய ஆட்சிக்கு உட்பட்ட நாட்டை உலகம் புகழும். </muva>
        <solomon> நீதி வேண்டி வருபவர் காண்பதற்கு எளியனாய், எவர் இடத்தும் கடுஞ்சொல் கூறாதவனாய் இருந்தால், ஆளுவோனின் ஆட்சிப் பரப்பு விரிவடையும். (அவர் கட்சி வெற்றி பெறும்தொகுதிகள் கூடும்) </solomon>
        <kalaignar> காட்சிக்கு எளிமையும், கடுஞ்சொல் கூறாத இனிய பண்பாடும் உடைய அரசைத்தான் உலகம் புகழும் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> Where king is easy of access, where no harsh word repels,</firstLine>
            <secondLine>That land's high praises every subject swells </secondLine>
            <explanation> The whole world will exalt the country of the king who is easy of access, and who is free from harsh language </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="389">
        <chapter id="39">
            <inEnglish>The Greatness of a King</inEnglish>
            <inTamil>இறைமாட்சி</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> செவிகைப்பச் சொற்பொறுக்கும் பண்புடை வேந்தன்</firstLine>
        <secondLine>கவிகைக்கீழ்த் தங்கு முலகு </secondLine>
        <muva> குறைகூறுவோறின் சொற்களைக் செவிகைக்கும் நிலையிலும் பொறுக்கின்ற பண்பும் உடைய அரசனது குடைநிழலில் உலகம் தங்கும். </muva>
        <solomon> இடித்துக் கூறும் தகுதி மிக்க பெரியோரின் சொற்கள் தனக்கு ஏற்பன அல்ல என்றாலும் வருவது எண்ணிப் பொறுத்துக் கொள்ளும் பண்புள்ள அரசின் குடைக் கீழ், இந்த உலகமே தங்கும். </solomon>
        <kalaignar> காதைக் குடையக்கூடிய கடுஞ்சொற்களையும் பொறுத்துக் கொள்கிற பண்பாளரின் அரசுக்குத்தான் மக்களிடம் மதிப்பு இருக்கும் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> The king of worth, who can words bitter to his ear endure,</firstLine>
            <secondLine>Beneath the shadow of his power the world abides secure </secondLine>
            <explanation> The whole world will dwell under the umbrella of the king, who can bear words that embitter the ear </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="382">
        <chapter id="39">
            <inEnglish>The Greatness of a King</inEnglish>
            <inTamil>இறைமாட்சி</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> அஞ்சாமை ஈகை அறிவூக்கம் இந்நான்கும்</firstLine>
        <secondLine>எஞ்சாமை வேந்தற் கியல்பு </secondLine>
        <muva> அஞ்சாமை, ஈகை , அறிவுடைமை, ஊக்கமுடைமை இந்த நான்கு பண்புகளும் குறைவு படாமல் இருத்தலே அரசனுக்கு இயல்பாகும். </muva>
        <solomon> அநீதிக்கும் பகைவர்க்கும் பயப்படாதிருப்பது, வேண்டுவோர்க்கு வேண்டிய கொடுப்பது, வரும் முன்காக்கும் அறிவு, ஆபத்து வந்த பின் தளராத ஊக்கம் - இந்நான்கிலும் குறையாமல் இருப்பது ஆளுவோரின் இயல்பாக இருக்க வேண்டும். </solomon>
        <kalaignar> துணிவு, இரக்க சிந்தை, அறிவாற்றல், உயர்ந்த குறிக்கோளை எட்டும் முயற்சி ஆகிய நான்கு பண்புகளும் அரசுக்குரிய தகுதிகளாகும் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> Courage, a liberal hand, wisdom, and energy: these four</firstLine>
            <secondLine>Are qualities a king adorn for evermore </secondLine>
            <explanation> Never to fail in these four things, fearlessness, liberality, wisdom, and energy, is the kingly character </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="384">
        <chapter id="39">
            <inEnglish>The Greatness of a King</inEnglish>
            <inTamil>இறைமாட்சி</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> அறனிழுக்கா தல்லவை நீக்கி மறனிழுக்கா</firstLine>
        <secondLine>மான முடைய தரசு </secondLine>
        <muva> ஆட்சி முறைக்கு உரிய அறத்தில் தவறாமல் அறமல்லாதவற்றை நீக்கி வீரத்தில் குறைபடாத மானத்தை உடையவனே சிறந்த அரசன் ஆவான். </muva>
        <solomon> தனக்குச் சொல்லப்பட்ட அறத்திலிருந்து விலகாமல், அறமற்ற கொடுமைகள் தன் நாட்டில் நடைபெறாமல் விலக்கி, வீரத்தில் தவறாமல் நின்று மானத்தைப் பெரிதாக மதிப்பதே அரசு. </solomon>
        <kalaignar> அறநெறி தவறாமலும், குற்றமேதும் இழைக்காமலும், வீரத்துடனும், மானத்துடனும் ஆட்சி நடத்துபவர்களே சிறந்தவர்களாவார்கள் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> Kingship, in virtue failing not, all vice restrains,</firstLine>
            <secondLine>In courage failing not, it honour's grace maintains </secondLine>
            <explanation> He is a king who, with manly modesty, swerves not from virtue, and refrains from vice </explanation>
        </english>
    </couplet>
</couplets>
