<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<couplets>
    <couplet id="403">
        <chapter id="41">
            <inEnglish>Ignorance</inEnglish>
            <inTamil>கல்லாமை</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> கல்லா தவரும் நனிநல்லர் கற்றார்முன்</firstLine>
        <secondLine>சொல்லா திருக்கப் பெறின் </secondLine>
        <muva> கற்றவரின் முன்னிலையில் ஒன்றையும் சொல்லாமல் அமைதியாக இருக்கப் பெற்றால் கல்லாதவர்களும் மிகவும் நல்லவரே ஆவார். </muva>
        <solomon> கற்றவர் அவையில் பேசாதிருந்தால் படிக்காதவரும் மிகநல்லவரே. </solomon>
        <kalaignar> கற்றவர்களின் முன்னிலையில் எதுவும் பேசாமல் இருக்கக் கற்றிருந்தால் கல்வி கற்காதவர்கள்கூட நல்லவர்களாகவே கருதப்படுவார்கள் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> The blockheads, too, may men of worth appear,</firstLine>
            <secondLine>If they can keep from speaking where the learned hear </secondLine>
            <explanation> The unlearned also are very excellent men, if they know how to keep silence before the learned </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="401">
        <chapter id="41">
            <inEnglish>Ignorance</inEnglish>
            <inTamil>கல்லாமை</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> அரங்கின்றி வட்டாடி யற்றே நிரம்பிய</firstLine>
        <secondLine>நூலின்றிக் கோட்டி கொளல் </secondLine>
        <muva> அறிவு நிரம்புவதற்குக் காரணமானக் நூல்களைக் கற்காமல் கற்றவரிடம் சென்று பேசதல், சூதாடும் அரங்கு இழைக்காமல் வட்டுக்காயை உருட்டிஆடினார் போன்றது. </muva>
        <solomon> அறிவு வளர்ச்சிக்கு ஏற்ற நூல்களைக் கல்லாதவர், கற்றவர் அவையில் பேசுவது, கட்டம் போடாமல் தாயம் உருட்டுவது போலாம். </solomon>
        <kalaignar> நிறைந்த அறிவாற்றல் இல்லாமல் அவையில் பேசுவது ஆடுவதற்கான கட்டம் போட்டுக் கொள்ளாமலே சொக்கட்டான் விளையாடுவதைப் போன்றதாகும் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> Like those at draughts would play without the chequered square,</firstLine>
            <secondLine>Men void of ample lore would counsels of the learned share </secondLine>
            <explanation> To speak in an assembly (of the learned) without fullness of knowledge, is like playing at chess (on a board) without squares </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="402">
        <chapter id="41">
            <inEnglish>Ignorance</inEnglish>
            <inTamil>கல்லாமை</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> கல்லாதான் சொற்கா முறுதன் முலையிரண்டும்</firstLine>
        <secondLine>இல்லாதாள் பெண்காமுற் றற்று </secondLine>
        <muva> (கற்றவரின் அவையில்) கல்லாதவன் ஒன்றைச் சொல்ல விரும்புதல், முலை இரண்டும் இல்லாதவள் பெண் தன்மையை விரும்பினாற் போன்றது. </muva>
        <solomon> படிக்காதவன் கற்றவர் அவையில் பேச ஆசைப்டுபடுவது, இரு முலையும் வளர்ச்சி பெறாத பெண் ஒருத்தி உடலுறவு கொள்ள ஆசைப்பட்டது போலாம். </solomon>
        <kalaignar> கல்லாதவனின் சொல்கேட்க விரும்புவது, மார்பகம் இல்லாத பெண்மீது மையல் கொள்வதற்கு ஒப்பானது </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> Like those who doat on hoyden's undeveloped charms are they,</firstLine>
            <secondLine>Of learning void, who eagerly their power of words display </secondLine>
            <explanation> The desire of the unlearned to speak (in an assembly), is like a woman without breasts desiring (the enjoyment of ) woman-hood </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="406">
        <chapter id="41">
            <inEnglish>Ignorance</inEnglish>
            <inTamil>கல்லாமை</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> உளரென்னும் மாத்திரைய ரல்லால் பயவாக்</firstLine>
        <secondLine>களரனையர் கல்லா தவர் </secondLine>
        <muva> கல்லாதவர் உயிரோடிருக்கின்றனர் என்று சொல்லப்படும் அளவினரே அல்லாமல் ஒன்றும் விளையாத களர் நிலத்திற்கு ஒப்பாவர். </muva>
        <solomon> படிக்காதவர் உடலால் இருப்பவர் என்று சொல்லும் அளவினரே அன்றி, எவர்க்கும் பயன்படாதவர், ஆதலால் விளைச்சல் தராத களர் நிலத்திற்கு ஒப்பாவர். </solomon>
        <kalaignar> கல்லாதவர்களைக் களர்நிலத்துக்கு ஒப்பிடுவதே பொருத்தமானது காரணம் அவர்கள் வெறும் நடைப்பிணங்களாகவே கருதப்படுவார்கள் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> 'They are': so much is true of men untaught;</firstLine>
            <secondLine>But, like a barren field, they yield us nought </secondLine>
            <explanation> The unlearned are like worthless barren land: all that can be said of them is, that they exist </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="409">
        <chapter id="41">
            <inEnglish>Ignorance</inEnglish>
            <inTamil>கல்லாமை</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> மேற்பிறந்தா ராயினுங் கல்லாதார் கீழ்ப்பிறந்துங்</firstLine>
        <secondLine>கற்றா ரனைத்திலர் பாடு </secondLine>
        <muva> கல்லாதவர் உயர்ந்த குடியில் பிறந்தவராக இருப்பினும் தாழ்ந்த குடியில் பிறந்திருந்தும் கல்விக் கற்றவரைப் போன்ற பெருமை இல்லாதவரே. </muva>
        <solomon> படிக்காதவர் மேல்சாதியில் பிறந்திருந்தாலும், கீழ்சாதியில் பிறந்திருந்தும் படித்தவர் அளவிற்குப் பெருமை இல்லாதவரே. </solomon>
        <kalaignar> கற்றவர் என்ற பெருமை, உயர்ந்தவர் தாழ்ந்தவர் என்ற வேறுபாட்டைப் போக்கிவிடும் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> Lower are men unlearned, though noble be their race,</firstLine>
            <secondLine>Than low-born men adorned with learning's grace </secondLine>
            <explanation> The unlearned, though born in a high caste, are not equal in dignity to the learned; though they may have been born in a low caste </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="410">
        <chapter id="41">
            <inEnglish>Ignorance</inEnglish>
            <inTamil>கல்லாமை</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> விலங்கொடு மக்க ளனையர் இலங்குநூல்</firstLine>
        <secondLine>கற்றாரோ டேனை யவர் </secondLine>
        <muva> அறிவு விளங்குதற்குக் காரணமான நூல்களைக் கற்றவரோடுக் கல்லாதவர், மக்களோடு விலங்குகளுக்கு உள்ள அவ்வளவு வேற்றுமை உடையவர். </muva>
        <solomon> விலங்கை நோக்க மக்கள் எவ்வளவு வேறுபட்டவரோ, சிறந்த நூலைக் கற்றவரை நோக்கக் கல்லாதவர் அவ்வளவு வேறுபட்டவர். </solomon>
        <kalaignar> மனிதர்களுக்கும் விலங்குகளுக்குமிடையே என்ன வேற்றுமையோ, அதே அளவு வேற்றுமை அறிவு நூல்களைப் படித்தவர்களுக்கும், அந்த நூல்களைப் படிக்காதவர்களுக்கும் இடையே உண்டு </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> Learning's irradiating grace who gain,</firstLine>
            <secondLine>Others excel, as men the bestial train </secondLine>
            <explanation> As beasts by the side of men, so are other men by the side of those who are learned in celebrated works </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="407">
        <chapter id="41">
            <inEnglish>Ignorance</inEnglish>
            <inTamil>கல்லாமை</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> நுண்மாண் நுழைபுல மில்லான் எழினலம்</firstLine>
        <secondLine>மண்மாண் புனைபாவை யற்று </secondLine>
        <muva> நுட்பமானதாய் மாட்சியுடையதாய் ஆராய வல்லவான அறிவு இல்லாதவனுடைய எழுச்சியான அழகு மண்ணால் சிறப்பாகப் புனையப்பட்ட பாவை போன்றது. </muva>
        <solomon> நுண்ணிய, சிறந்த பல நூல்களிலும் நுழைந்த அறிவு இல்லாதவனின் உடல் வளர்ச்சியும் அழகும், மண்ணால் சிறப்பாகச் செய்யப்பட்ட பொம்மையின் அழகு போன்றதாகும். </solomon>
        <kalaignar> அழகான தோற்றம் மட்டுமே இருந்து, ஆழ்ந்து தெளிந்த அறிவில்லாமல் இருப்பவர்கள், கண்ணைக் கவரும் மண் பொம்மையைப் போன்றவர்களாகவே மதிக்கப்படுவார்கள் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> Who lack the power of subtle, large, and penetrating sense,</firstLine>
            <secondLine>Like puppet, decked with ornaments of clay, their beauty's vain pretence </secondLine>
            <explanation> The beauty and goodness of one who is destitute of knowledge by the study of great and exquisite works, is like (the beauty and goodness) of a painted earthen doll </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="404">
        <chapter id="41">
            <inEnglish>Ignorance</inEnglish>
            <inTamil>கல்லாமை</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> கல்லாதான் ஒட்பங் கழியநன் றாயினுங்</firstLine>
        <secondLine>கொள்ளார் அறிவுடை யார் </secondLine>
        <muva> கல்லாதவனுடைய அறிவுடைய ஒருக்கால் மிக நன்றாக இருந்தாலும் அறிவுடையோர் அதனை அறிவின் பகுதியாக ஏற்றுக்கொள்ள மாட்டார். </muva>
        <solomon> படித்தவர் முன் பேசினால் படிக்காதவரின் பெருமை குறைந்து போகும். </solomon>
        <kalaignar> கல்வி கற்காதவனுக்கு இயற்கையாகவே அறிவு இருந்தாலும்கூட, அவனைக் கல்வியில் சிறந்தோன் என்று அறிவுடையோர் ஒப்புக் கொள்ள மாட்டார்கள் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> From blockheads' lips, when words of wisdom glibly flow,</firstLine>
            <secondLine>The wise receive them not, though good they seem to show </secondLine>
            <explanation> Although the natural knowledge of an unlearned man may be very good, the wise will not accept for true knowledge </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="405">
        <chapter id="41">
            <inEnglish>Ignorance</inEnglish>
            <inTamil>கல்லாமை</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> கல்லா ஒருவன் தகைமை தலைப்பெய்து</firstLine>
        <secondLine>சொல்லாடச் சோர்வு படும் </secondLine>
        <muva> கல்லாதவன் ஒருவன் தன்னைத்தான் மகிழ்ந்து பேசும் மதிப்பு ( கற்றவரிடம்) கூடிபேசும் போது அப்பேசினால் கெடும். </muva>
        <solomon> படித்தவர் முன் பேசினால் படிக்காதவரின் பெருமை குறைந்து போகும். </solomon>
        <kalaignar> கல்வியறிவில்லாதவர்கள் தங்களைப் பெரிய மேதைகளைப் போல் காட்டிக் கொள்ளும் போலி வேடம், கற்றுத் தேர்ந்த அறிஞர்களிடம் அவர்கள் உரையாடும்போது கலைந்து போய்விடும் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> As worthless shows the worth of man unlearned,</firstLine>
            <secondLine>When council meets, by words he speaks discerned </secondLine>
            <explanation> 51 The self-conceit of an unlearned man will fade away, as soon as he speaks in an assembly (of </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="408">
        <chapter id="41">
            <inEnglish>Ignorance</inEnglish>
            <inTamil>கல்லாமை</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> நல்லார்கண் பட்ட வறுமையின் இன்னாதே</firstLine>
        <secondLine>கல்லார்கண் பட்ட திரு </secondLine>
        <muva> கல்லாதவனிடம் சேர்ந்துள்ள செல்வமானது, கற்றறிந்த நல்லவரிடம் உள்ள வறுமையைவிட மிகத்துன்பம் செய்வதாகும். </muva>
        <solomon> படிக்காதவரிடம் இருக்கும் செல்வம், நல்லவரிடம் இருக்கும் வறுமையைக் காட்டிலும் கொடியது. </solomon>
        <kalaignar> முட்டாள்களிடம் குவிந்துள்ள செல்வம், நல்லவர்களை வாட்டும் வறுமையைவிட அதிக துன்பத்தைத் தரும் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> To men unlearned, from fortune's favour greater-evil springs</firstLine>
            <secondLine>Than poverty to men of goodly wisdom brings </secondLine>
            <explanation> Wealth, gained by the unlearned, will give more sorrow than the poverty which may come upon the learned </explanation>
        </english>
    </couplet>
</couplets>
