<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<couplets>
    <couplet id="89">
        <chapter id="9">
            <inEnglish>Cherishing Guests</inEnglish>
            <inTamil>விருந்தோம்பல்</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> உடைமையுள் இன்மை விருந்தோம்பல் ஓம்பா</firstLine>
        <secondLine>மடமை மடவார்கண் உண்டு </secondLine>
        <muva> செல்வநிலையில் உள்ள வறுமை என்பது விருந்தோம்புதலைப் போற்றாத அறியாமையாகும்: அஃது அறிவிலிகளிடம் உள்ளதாகும். </muva>
        <solomon> செல்வம் இருந்தும் வறுமையாய் வாழ்வது விருந்தினரைப் பேணாமல் வாழும் மடமையே. இது மூடரிடம் மட்டுமே இருக்கும். </solomon>
        <kalaignar> விருந்தினரை வரவேற்றுப் போற்றத் தெரியாத அறிவற்றவர்கள் எவ்வளவு பணம் படைத்தவர்களாக இருந்தாலும் தரித்திரம் பிடித்தவர்களாகவே கருதப்படுவார்கள் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> To turn from guests is penury, though worldly goods abound;</firstLine>
            <secondLine>'Tis senseless folly, only with the senseless found </secondLine>
            <explanation> That stupidity which excercises no hospitality is poverty in the midst of wealth It is the property of the stupid </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="88">
        <chapter id="9">
            <inEnglish>Cherishing Guests</inEnglish>
            <inTamil>விருந்தோம்பல்</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> பரிந்தோம்பிப் பற்றற்றேம் என்பர் விருந்தோம்பி</firstLine>
        <secondLine>வேள்வி தலைப்படா தார் </secondLine>
        <muva> விருந்தினரை ஓம்பி அந்த வேள்வியில் ஈடுபடாதவர் பொருள்களை வருந்திக்காத்துப் (பின்பு இழந்து) பற்றுக்கொடு இழந்தோமே என்று இரங்குவர் </muva>
        <solomon> விருந்தினரைப் பேணி, அந்த யாகத்தின் பயனைப் பெறும் பேறு அற்றவர். செல்வத்தைச் சிரமப்பட்டுக் காத்தும் அதனை இழக்கும் போது, இப்போது எந்தத் துணையும் இல்லாதவராய்ப் போனோமே என்று வருந்துவர். </solomon>
        <kalaignar> செல்வத்தைச் சேர்த்துவைத்து அதனை இழக்கும்போது, விருந்தோம்பல் எனும் வேள்விக்கு அது பயன்படுத்தப்படாமற் போயிற்றே என வருந்துவார்கள் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> With pain they guard their stores, yet 'All forlorn are we,' they'll cry,</firstLine>
            <secondLine>Who cherish not their guests, nor kindly help supply </secondLine>
            <explanation> Those who have taken no part in the benevolence of hospitality shall (at length lament) saying, "we have laboured and laid up wealth and are now without support." </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="87">
        <chapter id="9">
            <inEnglish>Cherishing Guests</inEnglish>
            <inTamil>விருந்தோம்பல்</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> இனைத்துணைத் தென்பதொன் றில்லை விருந்தின்</firstLine>
        <secondLine>துணைத்துணை வேள்விப் பயன் </secondLine>
        <muva> விருந்தோம்புதலாகிய வேள்வியின் பயன் இவ்வளவு என்று அளவு படுத்தி கூறத்தக்கது அன்று, விருந்தினரின் தகுதிக்கு ஏற்ற அளவினதாகும் </muva>
        <solomon> விருந்தினரைப் பேணுவதும் ஒரு யாகமே. அதைச் செய்வதால் வரும் நன்மை இவ்வளவு என்று அளவிட முடியாது; வரும் விருந்தினரின் தகுதி அளவுதான் நன்மையின் அளவாகும். </solomon>
        <kalaignar> விருந்தினராக வந்தவரின் சிறப்பை எண்ணிப் பார்த்து விருந்தோம்பலை ஒரு வேள்வியாகவே கருதலாம் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> To reckon up the fruit of kindly deeds were all in vain;</firstLine>
            <secondLine>Their worth is as the worth of guests you entertain </secondLine>
            <explanation> The advantages of benevolence cannot be measured; the measure (of the virtue) of the guests (entertained) is the only measure </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="86">
        <chapter id="9">
            <inEnglish>Cherishing Guests</inEnglish>
            <inTamil>விருந்தோம்பல்</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> செல்விருந் தோம்பி வருவிருந்து பார்த்திருப்பான்</firstLine>
        <secondLine>நல்விருந்து வானத் தவர்க்கு </secondLine>
        <muva> வந்த விருந்தினரைப் போற்றி, இனிவரும் விருந்தினரை எதிர் பார்த்திருப்பவன், வானுலகத்தில் உள்ள தேவர்க்கும் நல்ல விருந்தினனாவான் </muva>
        <solomon> வந்த விருந்தினரைப் பேணி, வரும் விருந்தை எதிர்பார்த்து இருப்பவன் மறுமையில் வானத்தவர்க்கு நல்ல விருந்தினன் ஆவான். </solomon>
        <kalaignar> வந்த விருந்தினரை உபசரித்து அவர்களை வழியனுப்பி வைக்கும்போதே, மேலும் வரக்கூடிய விருந்தினரை ஆவலுடன் எதிர்நோக்கி நிற்பவனை, புகழ்வானில் இருப்போர் நல்ல விருந்தினன் என்று வரவேற்றுப் போற்றுவர் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> The guest arrived he tends, the coming guest expects to see;</firstLine>
            <secondLine>To those in heavenly homes that dwell a welcome guest is he </secondLine>
            <explanation> He who, having entertained the guests that have come, looks out for others who may yet come, will be a welcome guest to the inhabitants of heaven </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="90">
        <chapter id="9">
            <inEnglish>Cherishing Guests</inEnglish>
            <inTamil>விருந்தோம்பல்</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> மோப்பக் குழையும் அனிச்சம் முகந்திரிந்து</firstLine>
        <secondLine>நோக்கக் குழையும் விருந்து </secondLine>
        <muva> அனிச்சப்பூ மோந்தவுடன் வாடிவிடும்: அதுபோல் முகம் மலராமல் வேறு பட்டு நோக்கியவுடன் விருந்தினர் வாடி நிற்பார். </muva>
        <solomon> தொட்டு மோந்து பார்த்த அளவில் அனிச்சப்பூ வாடும்; நம் முகம் வேறுபட்டுப் பார்த்த அளவில் விருந்து வாடும். </solomon>
        <kalaignar> அனிச்சம் எனப்படும் பூ, முகர்ந்தவுடன் வாடி விடக் கூடியது அதுபோல் சற்று முகங்கோணி வரவேற்றாலே விருந்தினர் வாடிவிடுவர் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> The flower of 'Anicha' withers away, If you do but its fragrance inhale;</firstLine>
            <secondLine>If the face of the host cold welcome convey, The guest's heart within him will fail </secondLine>
            <explanation> As the Anicham flower fades in smelling, so fades the guest when the face is turned away </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="81">
        <chapter id="9">
            <inEnglish>Cherishing Guests</inEnglish>
            <inTamil>விருந்தோம்பல்</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> இருந்தோம்பி இல்வாழ்வ தெல்லாம் விருந்தோம்பி</firstLine>
        <secondLine>வேளாண்மை செய்தற் பொருட்டு </secondLine>
        <muva> வீட்டில் இருந்து பொருள்களைக் காத்து இல்வாழ்க்கை நடத்துவதெல்லாம் விருந்தினரைப் போற்றி உதவி செய்யும் பொருட்டே ஆகும் </muva>
        <solomon> வீட்டில் இருந்து, பொருள்களைச் சேர்த்தும் காத்தும் வாழ்வது எல்லாம், வந்த விருந்தினரைப் பேணி அவர்களுக்கு உதவுவதற்கே ஆம். </solomon>
        <kalaignar> இல்லறத்தைப் போற்றி வாழ்வது, விருந்தினரை வரவேற்று, அவர்க்கு வேண்டிய உதவிகளைச் செய்வதற்காகவே </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> All household cares and course of daily life have this in view</firstLine>
            <secondLine>Guests to receive with courtesy, and kindly acts to do </secondLine>
            <explanation> The whole design of living in the domestic state and laying up (property) is (to be able) to exercise the benevolence of hospitality </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="82">
        <chapter id="9">
            <inEnglish>Cherishing Guests</inEnglish>
            <inTamil>விருந்தோம்பல்</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> விருந்து புறத்ததாத் தானுண்டல் சாவா</firstLine>
        <secondLine>மருந்தெனினும் வேண்டற்பாற் றன்று </secondLine>
        <muva> விருந்தினராக வந்தவர் வீட்டின் புறத்தே இருக்கத் தான் மட்டும் உண்பது சாவாமருந்தாகிய அமிழ்தமே ஆனாலும் அது விரும்பத்தக்கது அன்று </muva>
        <solomon> விருந்தினர் வீட்டிற்கு வெளியே இருக்கத் தான் மட்டும் தனித்து உண்பது, சாவைத் தடுக்கும் மருந்தே என்றாலும், விரும்பத் தக்கது அன்று </solomon>
        <kalaignar> விருந்தினராக வந்தவரை வெளியே விட்டுவிட்டுச் சாகாத மருந்தாக இருந்தாலும் அதனைத் தான் மட்டும் உண்பது விரும்பத் தக்க பண்பாடல்ல </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> Though food of immortality should crown the board,</firstLine>
            <secondLine>Feasting alone, the guests without unfed, is thing abhorred </secondLine>
            <explanation> It is not fit that one should wish his guests to be outside (his house) even though he were eating the food of immortality </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="83">
        <chapter id="9">
            <inEnglish>Cherishing Guests</inEnglish>
            <inTamil>விருந்தோம்பல்</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> வருவிருந்து வைகலும் ஓம்புவான் வாழ்க்கை</firstLine>
        <secondLine>பருவந்து பாழ்படுதல் இன்று </secondLine>
        <muva> தன்னை நோக்கி வரும் விருந்தினரை நாள் தோறும் போற்றுகின்றவனுடைய வாழ்க்கை, துன்பத்தால் வருந்திக் கெட்டுப் போவதில்லை. </muva>
        <solomon> நாளும் வரும் விருந்தினரைப் பேணுபவனின் வாழ்க்கை வறுமைப்பட்டுக் கெட்டுப் போவது இல்லை. </solomon>
        <kalaignar> விருந்தினரை நாள்தோறும் வரவேற்று மகிழ்பவரின் வாழ்க்கை, அதன் காரணமாகத் துன்பமுற்றுக் கெட்டொழிவதில்லை </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> Each day he tends the coming guest with kindly care;</firstLine>
            <secondLine>Painless, unfailing plenty shall his household share </secondLine>
            <explanation> The domestic life of the man that daily entertains the guests who come to him shall not be laid waste by poverty </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="84">
        <chapter id="9">
            <inEnglish>Cherishing Guests</inEnglish>
            <inTamil>விருந்தோம்பல்</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> அகனமர்ந்து செய்யாள் உறையும் முகனமர்ந்து</firstLine>
        <secondLine>நல்விருந் தோம்புவான் இல் </secondLine>
        <muva> நல்ல விருந்தினராய் வந்தவரை முகமலர்ச்சி கொண்டு போற்றுகின்றவனுடைய வீட்டில் மனமகிழ்ந்து திருமகள் வாழ்வாள். </muva>
        <solomon> இனிய முகத்தோடு தக்க விருந்தினரைப் பேணுபவரின் வீட்டில் திருமகள் மனம் மகிழ்ந்து குடி இருப்பாள். </solomon>
        <kalaignar> மனமகிழ்ச்சியை முகமலர்ச்சியால் காட்டி விருந்தினரை வரவேற்பவர் வீட்டில் அமர்ந்து செல்வம் எனும் திருமகள் வாழ்வாள் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> With smiling face he entertains each virtuous guest,</firstLine>
            <secondLine>'Fortune' with gladsome mind shall in his dwelling rest </secondLine>
            <explanation> Lakshmi with joyous mind shall dwell in the house of that man who, with cheerful countenance, entertains the good as guests </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="85">
        <chapter id="9">
            <inEnglish>Cherishing Guests</inEnglish>
            <inTamil>விருந்தோம்பல்</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> வித்தும் இடல்வேண்டும் கொல்லோ விருந்தோம்பி</firstLine>
        <secondLine>மிச்சில் மிசைவான் புலம் </secondLine>
        <muva> விருந்தினரை முன்னே போற்றி உணவளித்து மிஞ்சிய உணவை உண்டு வாழ்கின்றவனுடைய நிலத்தில் விதையும் விதைக்க வேண்டுமோ? </muva>
        <solomon> விருந்தினர் முதலில் உண்ண, மிஞ்சியவற்றையே உண்பவனின் நிலத்தில் விதைக்கவும் வேண்டுமா? </solomon>
        <kalaignar> விருந்தினர்க்கு முதலில் உணவளித்து மிஞ்சியதை உண்டு வாழும் பண்பாளன், தன் நிலத்திற்குரிய விதையைக்கூட விருந்தோம்பலுக்குப் பயன்படுத்தாமல் இருப்பானா? </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> Who first regales his guest, and then himself supplies,</firstLine>
            <secondLine>O'er all his fields, unsown, shall plenteous harvests rise </secondLine>
            <explanation> Is it necessary to sow the field of the man who, having feasted his guests, eats what may remain ? </explanation>
        </english>
    </couplet>
</couplets>
