<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<couplets>
    <couplet id="41">
        <chapter id="5">
            <inEnglish>Domestic Life</inEnglish>
            <inTamil>இல்வாழ்க்கை</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> இல்வாழ்வான் என்பான் இயல்புடைய மூவர்க்கும்</firstLine>
        <secondLine>நல்லாற்றின் நின்ற துணை </secondLine>
        <muva> இல்லறத்தில் வாழ்பவனாகச் சொல்லப்படுகிறவன் அறத்தின் இயல்பை உடைய மூவருக்கும் நல்வழியில் நிலை பெற்ற துணையாவான். </muva>
        <solomon> மனைவியோடு வாழ்பவன்தான் பிள்ளைகள், பெற்றோர், உறவினர் என்னும் மூவர்க்கும் நல்ல வழியில் உதவுபவன். </solomon>
        <kalaignar> பெற்றோர், வாழ்க்கைத் துணை, குழந்தைகள் என இயற்கையாக அமைந்திடும் மூவர்க்கும் துணையாக இருப்பது இல்லறம் நடத்துவோர் கடமையாகும் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> The men of household virtue, firm in way of good, sustain</firstLine>
            <secondLine>The other orders three that rule professed maintain </secondLine>
            <explanation> 7 He will be called a (true) householder, who is a firm support to the virtuous of the three orders in </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="43">
        <chapter id="5">
            <inEnglish>Domestic Life</inEnglish>
            <inTamil>இல்வாழ்க்கை</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> தென்புலத்தார் தெய்வம் விருந்தொக்கல் தானென்றாங்கு</firstLine>
        <secondLine>ஐம்புலத்தா றோம்பல் தலை </secondLine>
        <muva> தென்புலத்தார், தெய்வம் விருந்தினர், சுற்றத்தார், தான் என்ற ஐவகையிடத்தும் அறநெறி தவறாமல் போற்றுதல் சிறந்த கடமையாகும். </muva>
        <solomon> இறந்து தென்திசையில் வாழ்பவர், தேவர்கள், விருந்தினர், சுற்றத்தார், தான் என்னும் ஐந்து பேருக்கும் செய்ய வேண்டிய அறத்தைத் தவறாமல் செய்வது சிறப்பு. </solomon>
        <kalaignar> வாழ்ந்து மறைந்தோரை நினைவுகூர்தல், வாழ்வாங்கு வாழ்வோரைப் போற்றுதல், விருந்தோம்பல், சுற்றம் பேணல் ஆகிய கடமைகளை நிறைவேற்றத் தன்னை நிலைப்படுத்திக் கொள்ளல் எனப்படும் ஐவகை அறநெறிகளும் இல்வாழ்வுக்குரியனவாம் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> The manes, God, guests kindred, self, in due degree,</firstLine>
            <secondLine>These five to cherish well is chiefest charity </secondLine>
            <explanation> The chief (duty of the householder) is to preserve the five-fold rule (of conduct) towards the manes, the Gods, his guests, his relations and himself </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="50">
        <chapter id="5">
            <inEnglish>Domestic Life</inEnglish>
            <inTamil>இல்வாழ்க்கை</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> வையத்துள் வாழ்வாங்கு வாழ்பவன் வான்உறையும்</firstLine>
        <secondLine>தெய்வத்துள் வைக்கப் படும் </secondLine>
        <muva> உலகத்தில் வாழவேண்டிய அறநெறியில் நின்று வாழ்கிறவன், வானுலகத்தில் உள்ள தெய்வ முறையில் வைத்து மதிக்கப்படுவான். </muva>
        <solomon> மனைவியுடன் வாழும் வாழ்க்கையைச் சிறப்பாக வாழ்பவன், பூமியில் வாழ்ந்தாலும், வானத்துள் வாழும் தேவருள் ஒருவனாகவே மதிக்கப்படுவான். </solomon>
        <kalaignar> தெய்வத்துக்கென எத்தனையோ அருங்குணங்கள் கூறப்படுகின்றன உலகில் வாழ வேண்டிய அறநெறியில் நின்று வாழ்கிறவன் வானில் வாழ்வதாகச் சொல்லப்படும் தெய்வத்துக்கு இணையாக வைத்து மதிக்கப்படுவான் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> Who shares domestic life, by household virtues graced,</firstLine>
            <secondLine>Shall, mid the Gods, in heaven who dwell, be placed </secondLine>
            <explanation> He who on earth has lived in the conjugal state as he should live, will be placed among the Gods who dwell in heaven </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="46">
        <chapter id="5">
            <inEnglish>Domestic Life</inEnglish>
            <inTamil>இல்வாழ்க்கை</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> அறத்தாற்றின் இல்வாழ்க்கை ஆற்றின் புறத்தாற்றில்</firstLine>
        <secondLine>போஒய்ப் பெறுவ தெவன் </secondLine>
        <muva> ஒருவன் அறநெறியில் இல்வாழ்க்கையைச் செலுத்தி வாழ்வானானால், அத்தகையவன் வேறு நெறியில் சென்று பெறத்தக்கது என்ன? </muva>
        <solomon> மனைவியோடு கூடிய வாழ்க்கையை அதற்குரிய இயல்புகளோடு அறவழிகளில் நடத்தினால் இல்லறத்திற்கு மாறான பிற வழிகளில் போய்ப் பெறும் பயன்தான் என்ன? </solomon>
        <kalaignar> அறநெறியில் இல்வாழ்க்கையை அமைத்துக் கொண்டவர்கள் பெற்றிடும் பயனை, வேறு நெறியில் சென்று பெற்றிட இயலுமோ? இயலாது </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> If man in active household life a virtuous soul retain,</firstLine>
            <secondLine>What fruit from other modes of virtue can he gain </secondLine>
            <explanation> What will he who lives virtuously in the domestic state gain by going into the other, (ascetic) state ? </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="45">
        <chapter id="5">
            <inEnglish>Domestic Life</inEnglish>
            <inTamil>இல்வாழ்க்கை</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> அன்பும் அறனும் உடைத்தாயின் இல்வாழ்க்கை</firstLine>
        <secondLine>பண்பும் பயனும் அது </secondLine>
        <muva> இல்வாழ்க்கையின் அன்பும் அறமும் உடையதாக விளங்குமானால், அந்த வாழக்கையின் பண்பும் பயனும் அதுவே ஆகும். </muva>
        <solomon> மனைவி பிள்ளைகளிடத்தில் அன்பும், தேடிய பொருளை நட்பு சுற்றங்களுடன் பகிர்ந்து கொள்ளும் அறமும் இருந்தால் இல்வாழ்க்கையின் பண்பும் அதுவே; பயனும் அதுவே. </solomon>
        <kalaignar> இல்வாழ்க்கை பண்புடையதாகவும் பயனுடையதாகவும் விளங்குவதற்கு அன்பான உள்ளமும் அதையொட்டிய நல்ல செயல்களும் தேவை </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> If love and virtue in the household reign,</firstLine>
            <secondLine>This is of life the perfect grace and gain </secondLine>
            <explanation> If the married life possess love and virtue, these will be both its duty and reward </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="44">
        <chapter id="5">
            <inEnglish>Domestic Life</inEnglish>
            <inTamil>இல்வாழ்க்கை</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> பழியஞ்சிப் பாத்தூண் உடைத்தாயின் வாழ்க்கை</firstLine>
        <secondLine>வழியெஞ்சல் எஞ்ஞான்றும் இல </secondLine>
        <muva> பொருள் சேர்க்கும் பொது பழிக்கு அஞ்சிச் சேர்த்து, செலவு செய்யும் போது பகுந்து உண்பதை மேற்க்கொண்டால், அவ்வாழ்கையின் ஒழுங்கு எப்போதும் குறைவதில்லை. </muva>
        <solomon> பொருள் தேடும்போது பாவத்திற்குப் பயந்து தேடிய பொருளை உறவோடு பகிர்ந்து உண்ணும் இல்வாழ்பவனின் பரம்பரை ஒருகாலும் அழிவதில்லை. </solomon>
        <kalaignar> பழிக்கு அஞ்சாமல் சேர்த்த பொருள் கணக்கின்றி இருப்பினும் அதைவிட, பழிக்கு அஞ்சிச் சேர்த்த பொருளைப் பகுத்து உண்ணும் பண்பிலேதான் வாழ்க்கையின் ஒழுக்கமே இருக்கிறது </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> Who shares his meal with other, while all guilt he shuns,</firstLine>
            <secondLine>His virtuous line unbroken though the ages runs </secondLine>
            <explanation> His descendants shall never fail who, living in the domestic state, fears vice (in the acquisition of property) and shares his food (with others) </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="47">
        <chapter id="5">
            <inEnglish>Domestic Life</inEnglish>
            <inTamil>இல்வாழ்க்கை</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> இயல்பினான் இல்வாழ்க்கை வாழ்பவன் என்பான்</firstLine>
        <secondLine>முயல்வாருள் எல்லாம் தலை </secondLine>
        <muva> அறத்தின் இயல்பொடு இல்வாழ்கை வாழ்கிறவன்- வாழ முயல்கிறவன் பல திறத்தாரிலும் மேம்பட்டு விளங்குகிறவன் ஆவான். </muva>
        <solomon> கடவுளை அறியவும், அடையவும் முயல்பவருள் மனைவியோடு கூடிய வாழ்க்கையை அதற்குரிய இயல்புகளோடு வாழ்பவனே முதன்மையானவன். </solomon>
        <kalaignar> நல்வாழ்வுக்கான முயற்சிகளை மேற்கொள்வோரில் தலையானவராகத் திகழ்பவர், இல்வாழ்வின் இலக்கணமுணர்ந்து அதற்கேற்ப வாழ்பவர்தான் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> In nature's way who spends his calm domestic days,</firstLine>
            <secondLine>'Mid all that strive for virtue's crown hath foremost place </secondLine>
            <explanation> Among all those who labour (for future happiness) he is greatest who lives well in the household state </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="49">
        <chapter id="5">
            <inEnglish>Domestic Life</inEnglish>
            <inTamil>இல்வாழ்க்கை</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> அறன்எனப் பட்டதே இல்வாழ்க்கை அஃதும்</firstLine>
        <secondLine>பிறன்பழிப்ப தில்லாயின் நன்று </secondLine>
        <muva> அறம் என்று சிறப்பித்து சொல்லப்பட்டது இல்வாழ்க்கையே ஆகும். அதுவும் மற்றவன் பழிக்கும் குற்றம் இல்லாமல் விளங்கினால் மேலும் நன்மையாகும். </muva>
        <solomon> அறம் என்று சிறப்பிக்கப்பட்டது, மனைவியுடன் வாழும் வாழ்க்கையே; துறவற வாழ்க்கையும், பிறரால் பழிக்கப்படாமல் இருக்குமானால் நல்லது. </solomon>
        <kalaignar> பழிப்புக்கு இடமில்லாத இல்வாழ்க்கை இல்லறம் எனப் போற்றப்படும் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> The life domestic rightly bears true virtue's name;</firstLine>
            <secondLine>That other too, if blameless found, due praise may claim </secondLine>
            <explanation> The marriage state is truly called virtue The other state is also good, if others do not reproach it </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="42">
        <chapter id="5">
            <inEnglish>Domestic Life</inEnglish>
            <inTamil>இல்வாழ்க்கை</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> துறந்தார்க்கும் துவ்வா தவர்க்கும் இறந்தார்க்கும்</firstLine>
        <secondLine>இல்வாழ்வான் என்பான் துணை </secondLine>
        <muva> துறந்தவர்கும் வறியவர்க்கும் தன்னிடத்தே இறந்தவர்க்கும் இல்லறம் மேற்கொண்டு வாழ்கிறவன் துணையாவான். </muva>
        <solomon> மனைவியோடு வாழ்பவன்தான் துறவியர், வறுமைப்பட்டவர், இறந்து போனவர் என்பவர்க்கும் உதவுபவன் </solomon>
        <kalaignar> பற்றற்ற துறவிகட்கும், பசியால் வாடுவோர்க்கும், பாதுகாப்பற்றவர்க்கும் இல்லற வாழ்வு நடத்துவோர் துணையாக இருத்தல் வேண்டும் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> To anchorites, to indigent, to those who've passed away,</firstLine>
            <secondLine>The man for household virtue famed is needful held and stay </secondLine>
            <explanation> He will be said to flourish in domestic virtue who aids the forsaken, the poor, and the dead </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="48">
        <chapter id="5">
            <inEnglish>Domestic Life</inEnglish>
            <inTamil>இல்வாழ்க்கை</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> ஆற்றின் ஒழுக்கி அறனிழுக்கா இல்வாழ்க்கை</firstLine>
        <secondLine>நோற்பாரின் நோன்மை உடைத்து </secondLine>
        <muva> மற்றவரை அறநெறியில் ஒழுகச்செய்து தானும்அறம் தவறாத இல்வாழ்க்கை , தவம் செய்வாரைவிட மிகச்சிறந்த வல்லமை உடைய வாழ்க்கையாகும். </muva>
        <solomon> மற்றவர்களை அவர்களின் வழியில் வாழச்செய்து, தானும் அறத்திலிருந்து விலகாமல், மனைவியுடன் வாழும் வாழ்க்கை, துறவறத்தார் காட்டும் பொறுமையிலும் வலிமை மிக்கது. </solomon>
        <kalaignar> தானும் அறவழியில் நடந்து, பிறரையும் அவ்வழியில் நடக்கச் செய்திடுவோரின் இல்வாழ்க்கை, துறவிகள் கடைப்பிடிக்கும் நோன்பைவிடப் பெருமையுடையதாகும் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> Others it sets upon their way, itself from virtue ne'er declines;</firstLine>
            <secondLine>Than stern ascetics' pains such life domestic brighter shines </secondLine>
            <explanation> The householder who, not swerving from virtue, helps the ascetic in his way, endures more than those who endure penance </explanation>
        </english>
    </couplet>
</couplets>
