<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<couplets>
    <couplet id="244">
        <chapter id="25">
            <inEnglish>The Possession of Benevolence</inEnglish>
            <inTamil>அருளுடைமை</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> மன்னுயி ரோம்பி அருளாள்வாற் கில்லென்ப</firstLine>
        <secondLine>தன்னுயி ரஞ்சும் வினை </secondLine>
        <muva> தன் உயிரின் பொருட்டு அஞ்சி வாழ்கின்ற தீவினை, உலகில் நிலைபெற்றுள்ள மற்ற உயிர்களைப் போற்றி அருளுடையவனாக இருப்பவனுக்கு இல்லை. </muva>
        <solomon> நிலைத்து வரும் உயிர்களைக் காத்து அவற்றின் மீது அருள் உள்ளவனுக்குத் தன் உயிரைப் பற்றிய பயம் வராது. </solomon>
        <kalaignar> எல்லா உயிர்களிடத்தும் கருணைக்கொண்டு அவற்றைக் காத்திடுவதைக் கடமையாகக் கொண்ட சான்றோர்கள் தமது உயிரைப் பற்றிக் கவலை அடைய மாட்டார்கள் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> Who for undying souls of men provides with gracious zeal,</firstLine>
            <secondLine>In his own soul the dreaded guilt of sin shall never feel </secondLine>
            <explanation> (The wise) say that the evils, which his soul would dread, will never come upon the man who exercises kindness and protects the life (of other creatures) </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="241">
        <chapter id="25">
            <inEnglish>The Possession of Benevolence</inEnglish>
            <inTamil>அருளுடைமை</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> அருட்செல்வஞ் செல்வத்துள் செல்வம் பொருட்செல்வம்</firstLine>
        <secondLine>பூரியார் கண்ணு முள </secondLine>
        <muva> பொருள்களாகிய செல்வங்கள் இழிந்தவரிடத்திலும் உள்ளன; (உயர்ந்தவரிடத்தில் மட்டுமே உள்ள) அருளாகிய செல்வமே செல்வங்களில் சிறந்த செல்வமாகும். </muva>
        <solomon> செல்வங்கள் பலவற்றுள்ளும் சிறந்தது அருள் என்னும் செல்வமே. பொருட்செல்வம் இழிந்த மனிதரிடமும் உண்டு. </solomon>
        <kalaignar> கொடிய உள்ளம் கொண்ட இழிமக்களிடம்கூடக் கோடிக்கணக்கில் செல்வம் குவிந்திருக்கலாம்; ஆனாலும் அந்தச் செல்வம் அருட் செல்வத்துக்கு ஈடாகாது </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> Wealth 'mid wealth is wealth 'kindliness';</firstLine>
            <secondLine>Wealth of goods the vilest too possess </secondLine>
            <explanation> The wealth of kindness is wealth of wealth, in as much as the wealth of property is possessed by the basest of men </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="249">
        <chapter id="25">
            <inEnglish>The Possession of Benevolence</inEnglish>
            <inTamil>அருளுடைமை</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> தெருளாதான் மெய்ப்பொருள் கண்டற்றால் தேரின்</firstLine>
        <secondLine>அருளாதான் செய்யும் அறம் </secondLine>
        <muva> அருள் மேற்கொள்ளாதவன் செய்கின்ற அறச்செயலை ஆராய்ந்தால், அஃது அறிவு தெளியாதவன் ஒரு நூலின் உண்மைப் பொருளைக் கண்டாற் போன்றது. </muva>
        <solomon> மனத்துள் அருள் இல்லாதவன் செய்யும் அறத்தை ஆராய்ந்து பார்த்தால், ஞானம் இல்லாதவன் மெய்ப்பொருளை உணர்ந்தது போல ஆகும். </solomon>
        <kalaignar> அறிவுத் தெளிவு இல்லாதவன் ஒரு நூலின் உண்மைப் பொருளைக் கண்டறிய முடியுமா? அது போலத்தான் அருள் இல்லாதவன் செய்யும் அறச்செயலும் இருக்கும் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> When souls unwise true wisdom's mystic vision see,</firstLine>
            <secondLine>The 'graceless' man may work true works of charity </secondLine>
            <explanation> If you consider, the virtue of him who is without kindness is like the perception of the true being by him who is without wisdom </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="250">
        <chapter id="25">
            <inEnglish>The Possession of Benevolence</inEnglish>
            <inTamil>அருளுடைமை</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> வலியார்முன் தன்னை நினைக்கதான் தன்னின்</firstLine>
        <secondLine>மெலியார்மேற் செல்லு மிடத்து </secondLine>
        <muva> (அருள் இல்லாதவன் ) தன்னை விட மெலிந்தவர் மேல் துன்புறுத்த செல்லும் போது, தன்னை விட வலியவரின் முன் தான் அஞ்சி நிற்கும் நிலைமையை நினைக்க வேண்டும். </muva>
        <solomon> அருள் இல்லாதவள், தன்னைவிட எளிய மனிதரைத் துன்புறுத்தச் செல்லும்போது, தன்னைவிட பலசாலி தன்னைத் துன்புறுத்த வந்தால் அவருக்கு முன் தான் அஞ்சி நிற்பதாக எண்ணிப் பார்க்க. </solomon>
        <kalaignar> தன்னைவிட மெலிந்தவர்களைத் துன்புறுத்த நினைக்கும் போது, தன்னைவிட வலியவர் முன்னால் அஞ்சி நிற்கும் நிலைமை தனக்கு இருப்பதை மறந்துவிடக் கூடாது </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> When weaker men you front with threat'ning brow,</firstLine>
            <secondLine>Think how you felt in presence of some stronger foe </secondLine>
            <explanation> When a man is about to rush upon those who are weaker than himself, let him remember how he has stood (trembling) before those who are stronger than himself </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="248">
        <chapter id="25">
            <inEnglish>The Possession of Benevolence</inEnglish>
            <inTamil>அருளுடைமை</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> பொருளற்றார் பூப்ப ரொருகால் அருளற்றார்</firstLine>
        <secondLine>அற்றார்மற் றாதல் அரிது </secondLine>
        <muva> பொருள் இல்லாதவர் ஒரு காலத்தில் வளம் பெற்று விளங்குவர், அருள் இல்லாதவர் வாழ்க்கையின் பயம் அற்றவரே அவர் ஒரு காலத்திலும் சிறந்து விளங்குதல் இல்லை. </muva>
        <solomon> பொருள் இல்லாமல் ஏழையாய்ப் போனவர் திரும்பவும் செல்வத்தால் பொலிவு பெறலாம்; அருள் இல்லாமல் போனவரோ, போனவர்தாம்; மீண்டும் அருள் உள்ளவராய் ஆவது கடினம். </solomon>
        <kalaignar> பொருளை இழந்தவர் அதனை மீண்டும் தேடிப் பெறலாம் அருளை இழந்தால் இழந்ததுதான்; மீண்டும் பெற இயலாது </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> Who lose the flower of wealth, when seasons change, again may bloom;</firstLine>
            <secondLine>Who lose 'benevolence', lose all; nothing can change their doom </secondLine>
            <explanation> Those who are without wealth may, at some future time, become prosperous; those who are destitute of kindness are utterly destitute; for them there is no change </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="243">
        <chapter id="25">
            <inEnglish>The Possession of Benevolence</inEnglish>
            <inTamil>அருளுடைமை</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> அருள்சேர்ந்த நெஞ்சினார்க் கில்லை இருள்சேர்ந்த</firstLine>
        <secondLine>இன்னா உலகம் புகல் </secondLine>
        <muva> அறியாமையாகிய இருள் பொருந்திய துன்ப உலகில் இருந்து வாழும் வாழ்க்கை, அருள் பொருந்திய நெஞ்சம் உடையவர்களுக்கு இல்லை. </muva>
        <solomon> அருள் நிறைந்த நெஞ்சத்தவர்க்கு, இருட்டான, துன்ப உலகமாகிய நரகம் புகும் நெருக்கடி இல்லை. </solomon>
        <kalaignar> அருள் நிறைந்த மனம் படைத்தவர் அறியாமை எனும் இருள் சூழ்ந்த துன்ப உலகில் உழலமாட்டார் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> They in whose breast a 'gracious kindliness' resides,</firstLine>
            <secondLine>See not the gruesome world, where darkness drear abides </secondLine>
            <explanation> They will never enter the world of darkness and wretchedness whose minds are the abode of kindness </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="242">
        <chapter id="25">
            <inEnglish>The Possession of Benevolence</inEnglish>
            <inTamil>அருளுடைமை</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> நல்லாற்றான் நாடி யருளாள்க பல்லாற்றால்</firstLine>
        <secondLine>தேரினும் அஃதே துணை </secondLine>
        <muva> நல்ல வழியால் ஆராய்ந்து அருளுடையவர்களாக விளங்க வேண்டும்; பலவழிகளால் ஆராய்ந்து கண்டாலும் அருளே வாழ்க்கைக்குத் துணையாக இருக்கும். </muva>
        <solomon> நல்லநெறியில் வாழ்ந்து, நமக்கு உதவும் அறம் எது என ஆய்ந்து, அருளுடன் வாழ்க; எல்லாச் சமய நெறிகளால் ஆய்ந்தாலும் அருளே நமக்குத் துணையாகும். </solomon>
        <kalaignar> பலவழிகளால் ஆராய்ந்து கண்டாலும் அருள் உடைமையே வாழ்க்கைக்குத் துணையாய் விளங்கும் நல்வழி எனக் கொள்ளல் வேண்டும் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> The law of 'grace' fulfil, by methods good due trial made,</firstLine>
            <secondLine>Though many systems you explore, this is your only aid </secondLine>
            <explanation> (Stand) in the good path, consider, and be kind. Even considering according to the conflicting tenets of the different sects, kindness will be your best aid, (in the acquisition of heavenly bliss.) </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="246">
        <chapter id="25">
            <inEnglish>The Possession of Benevolence</inEnglish>
            <inTamil>அருளுடைமை</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> பொருள்நீங்கிப் பொச்சாந்தா ரென்பர் அருள்நீங்கி</firstLine>
        <secondLine>அல்லவை செய்தொழுகு வார் </secondLine>
        <muva> அருள் இல்லாதவராய் அறமல்லாதவைகளைச் செய்து நடப்பவர்களை, உறுதிப்பொருளாகிய அறத்திலிருந்து நீங்கித் தம் வாழ்க்கையின் குறிக்கோளை மறந்தவர் என்பார். </muva>
        <solomon> அருள் இல்லாமல் தீமைகளைச் செய்து வாழ்பவரைப் பொருளையும் இழந்து தாம் துன்பம் அடைந்ததையும் மறந்தவர் என்று அறிஞர் கூறுவர். </solomon>
        <kalaignar> அருளற்றவர்களாய்த் தீமைகளைச் செய்து வாழ்பவர்கள், பொருளற்றவர்களாகவும், கடமை மறந்தவர்களாகவும் ஆவர் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> Gain of true wealth oblivious they eschew,</firstLine>
            <secondLine>Who 'grace' forsake, and graceless actions do </secondLine>
            <explanation> (The wise) say that those who neglect kindness and practise cruelties, neglected virtue (in their former birth), and forgot (the sorrows which they must suffer.) </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="247">
        <chapter id="25">
            <inEnglish>The Possession of Benevolence</inEnglish>
            <inTamil>அருளுடைமை</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> அருளில்லார்க் கவ்வுலகம் இல்லை பொருளில்லார்க்</firstLine>
        <secondLine>கிவ்வுலகம் இல்லாகி யாங்கு </secondLine>
        <muva> பொருள் இல்லாதவர்க்கு இவ்வுலகத்து வாழ்க்கை இல்லாதவாறு போல உயிர்களிடத்தில் அருள் இல்லாதவர்க்கு அவ்வுலகத்து வாழ்க்கை இல்லையாம். </muva>
        <solomon> பொருள் இல்லாதவர்க்கு இப்பூவுலக இன்பம் இல்லாதது போலவே, அருள் இல்லாதவர்க்கு மேல் உலக இன்பம் இல்லை. </solomon>
        <kalaignar> பொருள் இல்லாதவர்களுக்கு இல்லற வாழ்க்கை சிறப்பாக இராது அதுபோலவே கருணை உள்ளம் இல்லாதவர்களின் துறவற வாழ்க்கையும் சிறப்பாக அமையாது </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> As to impoverished men this present world is not;</firstLine>
            <secondLine>The 'graceless' in you world have neither part nor lot </secondLine>
            <explanation> As this world is not for those who are without wealth, so that world is not for those who are without kindness </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="245">
        <chapter id="25">
            <inEnglish>The Possession of Benevolence</inEnglish>
            <inTamil>அருளுடைமை</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> அல்லல் அருளாள்வார்க் கில்லை வளிவழங்கு</firstLine>
        <secondLine>மல்லன்மா ஞாலங் கரி </secondLine>
        <muva> அருளுடையவராக வாழ்கின்றவர்களுக்குத் துன்பம் இல்லை, காற்று இயங்குகின்ற வளம் பெரிய உலகத்தில் வாழ்வோரே இதற்குச் சான்று ஆவர். </muva>
        <solomon> அருள் உடையவர்க்கு இவ்வுலகில் துன்பம் வராது; இதற்குக் காற்று உலவும், வளம் மிக்க இந்தப் பேருலகமே சான்று. </solomon>
        <kalaignar> உள்ளத்தில் ஊறிடும் அருளின் இயக்கத்தினால் துன்பத்தை உணராமல் கடமையாற்றலாம் என்பதற்கு, காற்றின் இயக்கத்தினால் வலிமையுடன் திகழும் இந்தப் பெரிய உலகமே சான்று </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> The teeming earth's vast realm, round which the wild winds blow,</firstLine>
            <secondLine>Is witness, men of 'grace' no woeful want shall know </secondLine>
            <explanation> This great rich earth over which the wind blows, is a witness that sorrow never comes upon the kindhearted </explanation>
        </english>
    </couplet>
</couplets>
