<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<couplets>
    <couplet id="514">
        <chapter id="52">
            <inEnglish>Selection and Employment</inEnglish>
            <inTamil>தெரிந்து வினையாடல்</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> எனைவகையான் தேறியக் கண்ணும் வினைவகையான்</firstLine>
        <secondLine>வேறாகும் மாந்தர் பலர் </secondLine>
        <muva> எவ்வகையால் ஆராய்ந்து தெளிந்த பிறகும்(செயலை மேற்க்கொண்டு செய்யும் போது) அச் செயல்வகையால் வேறுபடும் மக்கள் உலகத்தில் பலர் உண்டு. </muva>
        <solomon> எல்லா வகையிலும் ஆராய்ந்து உரிய பதவி வழங்கிய பின்னும், செயல் திறத்தால், எதிர்பார்த்த அளவு இல்லாத மாந்தர் பலராவர். </solomon>
        <kalaignar> எவ்வளவுதான் வழிமுறைகளை ஆராய்ந்து தெளிந்து தேர்ந்தெடுத்தாலும் செயல்படும் பொழுது வேறுபடுகிறவர்கள் பலர் இருப்பர் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> Even when tests of every kind are multiplied,</firstLine>
            <secondLine>Full many a man proves otherwise, by action tried </secondLine>
            <explanation> Even when (a king) has tried them in every possible way, there are many men who change, from the nature of the works (in which they may be employed) </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="515">
        <chapter id="52">
            <inEnglish>Selection and Employment</inEnglish>
            <inTamil>தெரிந்து வினையாடல்</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> அறிந்தாற்றிச் செய்கிற்பாற் கல்லால் வினைதான்</firstLine>
        <secondLine>சிறந்தானென் றேவற்பாற் றன்று </secondLine>
        <muva> (செய்யும் வழிகளை) அறிந்து இடையூறுகளைத்தாங்கிச் செய்து முடிக்க வல்லவனை அல்லாமல், மற்றவனைச் சிறந்தவன் என்றுக் கருதி ஒருச் செயலைச் செய்யுமாறு ஏவக்கூடாது. </muva>
        <solomon> செய்யும் வழிமுறைகளை அறிந்து தடை வந்தாலும் செய்யும் திறமை உடையவனிடம் அன்றி . இவன் நம்மவன் (கட்சி இனம்) என்று எண்ணி, ஒரு செயலை ஒப்படைக்கக்கூடாது. </solomon>
        <kalaignar> ஆய்ந்தறிந்து செய்து முடிக்கும் ஆற்றல் உள்ளவர்களை அல்லாமல் வேறொருவரைச் சிறந்தவர் எனக் கருதி ஒரு செயலில் ஈடுபடுத்தக் கூடாது </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> No specious fav'rite should the king's commission bear,</firstLine>
            <secondLine>But he that knows, and work performs with patient care </secondLine>
            <explanation> (A king's) work can only be accomplished by a man of wisdom and patient endurance; it is not of a nature to be given to one from mere personal attachment </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="513">
        <chapter id="52">
            <inEnglish>Selection and Employment</inEnglish>
            <inTamil>தெரிந்து வினையாடல்</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> அன்பறிவு தேற்றம் அவாவின்மை இந்நான்கும்</firstLine>
        <secondLine>நன்குடையான் கட்டே தெளிவு </secondLine>
        <muva> அன்பு, அறிவு, ஐயமில்லாமல் தெளியும் ஆற்றல், அவா இல்லாமை ஆகிய இந் நான்கு பண்புகளையும் நிலையாக உடையவனைத் தெளியலாம். </muva>
        <solomon> நிர்வாகத்தின்மேல் அன்பு, நிர்வாகத்திற்கு நன்மை தருவதை அறியும் அறிவு, அதற்கான செயல்களைச் செய்யும்போது உறுதி, பணியில் பொருள் வந்தால் அதன்மீது ஆசை இன்மை இந்த நான்கையும் உடையவனிடத்தே பதவி தருவதுதான் தெளிவு. </solomon>
        <kalaignar> அன்பு, அறிவு, செயலாற்றும் திறமை, பேராசைப் படாத குணம் ஆகிய நான்கு பண்புகளையும் நிலையாகப் பெற்றிருப்பவரைத் தேர்வு செய்வதே நலம் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> A loyal love with wisdom, clearness, mind from avarice free;</firstLine>
            <secondLine>Who hath these four good gifts should ever trusted be </secondLine>
            <explanation> Let the choice (of a king) fall upon him who largely possesses these four things, love, knowledge, a clear mind and freedom from covetousness </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="512">
        <chapter id="52">
            <inEnglish>Selection and Employment</inEnglish>
            <inTamil>தெரிந்து வினையாடல்</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> வாரி பெருக்கி வளம்படுத் துற்றவை</firstLine>
        <secondLine>ஆராய்வான் செய்க வினை </secondLine>
        <muva> பொருள் வரும் வழிகளைப் பெருக்கச் செய்து, அவற்றால் வளத்தை உண்டாக்கி, வரும் இடையூறுகளைஆராய்ந்து நீக்க வல்லவனே செயல் செய்ய வேண்டும். </muva>
        <solomon> பொருள் வரும் வழியை விரிவாக்கி, வந்த பொருளால் மேலும் செல்வத்தை வளர்த்து, அப்போது அதனாலும் வரும் இடையூறுகளை ஆராய்ந்து நீக்கக் கூடியவன் பணியாற்றுக. </solomon>
        <kalaignar> வருமானம் வரக்கூடிய வழிகளை விரிவாக்கி, வளங்களையும் பெருக்கி, இடையூறுகளையும் ஆராய்ந்து நீக்கிட வல்லவனே செயலாற்றும் திறனுடையவன் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> Who swells the revenues, spreads plenty o'er the land,</firstLine>
            <secondLine>Seeks out what hinders progress, his the workman's hand </secondLine>
            <explanation> Let him do (the king's) work who can enlarge the sources (of revenue), increase wealth and considerately prevent the accidents (which would destroy it) </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="516">
        <chapter id="52">
            <inEnglish>Selection and Employment</inEnglish>
            <inTamil>தெரிந்து வினையாடல்</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> செய்வானை நாடி வினைநாடிக் காலத்தோ</firstLine>
        <secondLine>டெய்த உணர்ந்து செயல் </secondLine>
        <muva> செய்கின்றவனுடைய தன்மையை ஆராய்ந்து, செயலின் தன்மையையும் ஆராய்ந்து, தக்கக் காலத்தோடு பொறுந்துமாறு உணர்ந்து செய்விக்க வேண்டும். </muva>
        <solomon> முதலில் ஒரு செயலைச் செய்ய வேண்டியவனின் தகுதிகளை எண்ணி அவன் செய்ய வேண்டிய செயலின் தகுதியையும் எண்ணி பிறகு அவனையும் அச்செயலையும் செய்யப்படும் காலத்தோடு பொருத்தி எண்ணிச் செயல் செய்க. </solomon>
        <kalaignar> செயலாற்ற வல்லவனைத் தேர்ந்து, செய்யப்பட வேண்டிய செயலையும் ஆராய்ந்த, காலமுணர்ந்து அதனைச் செயல்படுத்தவேண்டும் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> Let king first ask, 'Who shall the deed perform?' and 'What the deed?'</firstLine>
            <secondLine>Of hour befitting both assured, let every work proceed </secondLine>
            <explanation> Let (a king) act, after having considered the agent (whom he is to employ), the deed (he desires to do), and the time which is suitable to it </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="517">
        <chapter id="52">
            <inEnglish>Selection and Employment</inEnglish>
            <inTamil>தெரிந்து வினையாடல்</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> இதனை இதனால் இவன்முடிக்கும் என்றாய்ந்</firstLine>
        <secondLine>ததனை அவன்கண் விடல் </secondLine>
        <muva> இந்தச் செயலை இக்கருவியால் இன்னவன் செய்துமுடிப்பான் என்று ஆராய்ந்த பிறகே அத் தொழிலை அவனிடம் ஒப்படைக்க வேண்டும். </muva>
        <solomon> இந்தச் செயலை இன்ன ஆள் பலத்தாலும், பொருள் பலத்தாலும் இவன் செய்து முடிப்பான் என்பதை நன்கு எண்ணி அந்தச் செயலை அவனிடம் விடுக. </solomon>
        <kalaignar> ஒரு காரியத்தை ஒருவர் எப்படி செய்து முடிப்பார் என்பதை ஆராய்ந்து பார்த்து, அதற்குப் பிறகு அந்தக் காரியத்தை அவரிடம் ஒப்படைக்க வேண்டும் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> 'This man, this work shall thus work out,' let thoughtful king command;</firstLine>
            <secondLine>Then leave the matter wholly in his servant's hand </secondLine>
            <explanation> After having considered, "this man can accomplish this, by these means", let (the king) leave with him the discharge of that duty </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="511">
        <chapter id="52">
            <inEnglish>Selection and Employment</inEnglish>
            <inTamil>தெரிந்து வினையாடல்</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> நன்மையும் தீமையும் நாடி நலம்புரிந்த</firstLine>
        <secondLine>தன்மையான் ஆளப் படும் </secondLine>
        <muva> நன்மையும் தீமையுமாகிய இரண்டையும் ஆராய்ந்து நன்மை தருகின்றவற்றையே விரும்புகின்ற இயல்புடையவன் (செயலுக்கு உரியவனாக) ஆளப்படுவான். </muva>
        <solomon> ஒரு செயலை நம்மிடம் செய்யக் கொடுத்தால் அச்செயலின் நன்மை தீமை இரண்டையும் ஆராய்ந்து எது நன்மையோ அதையே செய்ய வேண்டும். </solomon>
        <kalaignar> நன்மை எது தீமை எது என ஆராய்ந்து அறிந்த, நற்செயலில் மட்டுமே நாட்டங் கொண்டவர்கள் எப்பணியினை ஆற்றிடவும் தகுதி பெற்றவராவார்கள் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> Who good and evil scanning, ever makes the good his joy;</firstLine>
            <secondLine>Such man of virtuous mood should king employ </secondLine>
            <explanation> He should be employed (by a king), whose nature leads him to choose the good, after having weighed both the evil and the good in any undertaking </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="519">
        <chapter id="52">
            <inEnglish>Selection and Employment</inEnglish>
            <inTamil>தெரிந்து வினையாடல்</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> வினைக்கண் வினையுடையான் கேண்மைவே றாக</firstLine>
        <secondLine>நினைப்பானை நீங்குந் திரு </secondLine>
        <muva> மேற்க்கொண்ட தொழிலில் எப்போதும் முயற்சி உடையவனின் உறவைத் தவறாக நினைக்கும் தலைவனை விட்டுச் செல்வம் நீங்கும். </muva>
        <solomon> தன் பதவியில் செயல்திறம் உடையவன் நிர்வாகத்திற்கு வேண்டியவனாக இருக்க, அவனை ஒழிக்க எண்ணிக் கோள் மூட்டுவார் சொல்லை நிர்வாகம் கேட்குமானால் அந்த நிர்வாகத்தை விட்டுச் செல்வத் திருமகள் நீக்குவான். </solomon>
        <kalaignar> எடுத்த காரியத்தை முடிப்பதில் கண்ணும் கருத்துமாக இருப்பவரின் உறவைத் தவறாக எண்ணுபவரை விட்டுப் பெருமை அகன்று விடும் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> Fortune deserts the king who ill can bear,</firstLine>
            <secondLine>Informal friendly ways of men his tolls who share </secondLine>
            <explanation> Prosperity will leave (the king) who doubts the friendship of the man who steadily labours in the discharge of his duties </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="520">
        <chapter id="52">
            <inEnglish>Selection and Employment</inEnglish>
            <inTamil>தெரிந்து வினையாடல்</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> நாடோறு நாடுக மன்னன் வினைசெய்வான்</firstLine>
        <secondLine>கோடாமை கோடா துலகு </secondLine>
        <muva> தொழில் செய்கின்றவன் கோணாதிருக்கும் வரையில் உலகம் கெடாது, ஆகையால் மன்னன் நாள்தோறும் அவனுடைய நிலைமையை ஆராய வேண்டும். </muva>
        <solomon> மேல் பதவியில் இருப்பவன் தவறு செய்யாவிட்டால் மக்களும் தவற செய்யார். அதனால் பதவியில் இருப்பவரை நாளும் கவனித்து நிர்வாகம் எச்சரிக்கையாக இருக்க வேண்டும். </solomon>
        <kalaignar> உழைப்போர் உள்ளம் வாடாமல் இருக்கும் வரையில் உலகின் செழிப்பும் வாடாமல் இருக்கும் எனவே உழைப்போர் நிலையை ஒவ்வொரு நாளும் அரசினர் ஆய்தறிந்து ஆவன செய்ய வேண்டும் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> Let king search out his servants' deeds each day;</firstLine>
            <secondLine>When these do right, the world goes rightly on its way </secondLine>
            <explanation> Let a king daily examine the conduct of his servants; if they do not act crookedly, the world will not act crookedly </explanation>
        </english>
    </couplet>
    <couplet id="518">
        <chapter id="52">
            <inEnglish>Selection and Employment</inEnglish>
            <inTamil>தெரிந்து வினையாடல்</inTamil>
        </chapter>
        <firstLine> வினைக்குரிமை நாடிய பின்றை அவனை</firstLine>
        <secondLine>அதற்குரிய னாகச் செயல் </secondLine>
        <muva> ஒருவன் ஒரு தொழிலைச் செய்வதற்கு உரியவனாக இருப்பதை ஆராய்ந்த பிறகு அவனைத் அத் தொழிலுக்கு உரியவனாகும்படிச் செய்ய வேண்டும். </muva>
        <solomon> ஒருவனை ஒரு பதவிக்கு உரியவனாக நியமித்த பிறகு, அப்பதவிக்கு உரிய செயல்களை அவனே செய்யுமாறு விட்டுவிடுக. </solomon>
        <kalaignar> ஒரு செயலில் ஈடுபடுவதற்கு ஏற்றவனா என்பதை ஆராய்ந்து அறிந்த பிறகே, அவனை அந்தச் செயலில் ஈடுபடுத்த வேண்டும் </kalaignar>
        <english>
            <firstLine> As each man's special aptitude is known,</firstLine>
            <secondLine>Bid each man make that special work his own </secondLine>
            <explanation> Having considered what work a man is fit for, let (the king) employ him in that work </explanation>
        </english>
    </couplet>
</couplets>
